<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Chapter 1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>To copy</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>To copy</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M1">
                <!--pdf 7-->
                <head>Capítulo primero <locus from="iiii-r" to="v-v"/></head>
                <argument>
                    <p>Cómo la infanta <persName>Elisena</persName> y su donzella
                            <persName>Darioleta</persName> fueron a la cámara donde el rey
                            <persName>Perión</persName> estava</p>
                </argument>
                <p> Como la gente fue sossegada: <persName>Darioleta</persName> se levantó y tomó a
                        <persName>Elisena</persName> assí desnuda como en su lecho estava solamente
                    la camisa: y cubierta de un manto y salieron ambas a la huerta: y la luna hazía
                    muy clara. La donzella miró a su señora: y abriéndole el Manto católe el cuerpo
                    y díxole riendo. <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Señora en
                    buena hora nasció el cavallero que vos esta noche avrá<milestone unit="said"
                        ana="end"/>: Y bien dezía que esta era la más hermosa Donzella de rostro y
                    de cuerpo que entonces se sabía. Elisena se sonrió y dixo. <milestone
                        unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Assí lo podéis por mi dezir que
                    nací en buena ventura en ser llegada a tal cavallero<milestone unit="said"
                        ana="end"/>. Assí llegaron a la puerta de la cámara ˙
                    <!--new punctuation mark: high dot?--> Y comoquiera que Elisena fuesse a la cosa
                    que en el mundo más amava/ tremíale todo el cuerpo y la palabra que no podía
                    hablar: y como en la puerta tocaron para la abrir el rey
                        <persName>Perión</persName> que assí con la gran congoxa que en su coraçón
                    tenía: como con la esperança en que la donzella le puso/ no avía podido dormir:
                    y aquella sazón ya cansado: y del sueño vencido adormióse/ y soñava que entrava
                    en aquella cámara por una falsa puerta y no sabía quién a él iva: y le metía las
                    manos por los costados/ y sacándole el coraçón le echava en un río y él dezía:
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>por qué hicisteis tal
                        crudeza?<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start"/>
                    <!--@resp="unknown" ??--> No es nada esto <milestone unit="said" ana="intStart"
                    />dezía él<milestone unit="said" ana="intEnd"/> que allá os queda otro coraçón:
                    que yo vos tomaré: aunque no será por mi voluntad<milestone unit="said"
                        ana="end"/>. <!--                    Fiquei aqui--> El rey que gran cuita en
                    sí tenía despertó despavorido y comenzóse a santiguar. A esta sazón habían ya
                    las donzellas la puerta abierto y entraban por ella y como lo sintió temióse de
                    traición por lo que soñara y levantando la cabeza vio por entre las cortinas
                    abierta la puerta de lo que él nada no sabía y con la luna que por ella entraba
                    vio el bulto de las donzellas. Assí que saltando de la cama do yacía tomó su
                    espada y escudo y fue contra aquella parte do visto les había. Y Darioleta
                    cuando assí lo vio díxole. <milestone unit="said" ana="start"/>Qué es esto
                    señor? tirad vuestras armas que contra nos poca defensa nos tendrá<milestone
                        unit="said" ana="end"/>. El rey que la conoció miró y vio a Elisena su muy
                    amada y echando la espada y su escudo en tierra cubrióse de un manto que ante la
                    cama tenía con que algunas veces se levantaba y fue a tomar a su señora entre
                    los brazos y ella le abrazó como aquél que más que a sí amaba. Darioleta le
                    dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>Quedad señora con ese cavallero que
                    aunque vos como donzella hasta aquí de muchos os defendisteis y él asimismo de
                    otras se defendió no bastaron vuestras fuerças para os defender el uno del
                        otro<milestone unit="said" ana="end"/>. Y Darioleta miró por la espada do el
                    rey la había arrojado y tomóla en señal de la jura y promesa que le había hecho
                    en razón de casamiento de su señora y salióse a la huerta. El rey quedó solo con
                    su amiga que a la lumbre de tres hachas que en la cámara ardían la miraba
                    pareciéndole que toda la hermosura del mundo en ella era junta teniéndose por
                    muy bienaventurado en que Dios a tal estado le trajera; y assí abrazados se
                    fueron a echar en el lecho donde aquélla que tanto tiempo con tanta hermosura y
                    juventud demandada de tantos príncipes y grandes hombres se había defendido
                    quedando con libertad de donzella en poco más de un día cuando el su pensamiento
                    más de aquello apartado y desviado estava el cual amor rompiendo aquellas
                    fuertes ataduras de su honesta y santa vida se la hizo perder quedando de allí
                    adelante dueña. Por donde se da a entender que assí como las mujeres apartando
                    sus pensamientos de las mundanas cosas despreciando la gran hermosura de que la
                    natura las dotó la fresca juventud que en mucho grado la acrecienta los vicios y
                    deleites que con las sobradas riquezas de sus padres esperaban gozar quieren por
                    salvación de sus ánimas ponerse en las casas pobres encerradas ofreciendo con
                    toda obediencia sus libres voluntades a que sujetas de las ajenas sean viendo
                    pasar su tiempo sin ninguna fama ni gloria del mundo como saben que sus hermanas
                    y parientas lo gozan assí deben con mucho cuidado atapar las orejas cerrar los
                    ojos excusándose de ver parientes y vecinos recogiéndose en las oraciones santas
                    tomándolo por verdaderos deleites assí como lo son porque con las hablas con las
                    vistas su santo propósito dañando no sea assí como lo fue el de esta hermosa
                    infanta Elisena que en cabo de tanto tiempo que guardarse quiso en sólo un
                    momento viendo la gran hermosura de aquel rey Perión fue su propósito mudado de
                    tal forma que si no fuera por la discreción de aquella donzella suya que su
                    honra con el matrimonio reparar quiso en verdad ella de todo punto era
                    determinada de caer en la peor y más baja parte de su deshonra assí como otras
                    muchas que en este mundo contarse podrían que por no se guardar de lo ya dicho
                    lo hicieron y adelante harán no lo mirando. Pues assí estando los dos amantes en
                    su solaz Elisena preguntó al rey Perión si su partida sería breve y él le dixo.
                        <milestone unit="said" ana="start"/>Por qué mi buena señora lo
                        preguntáis?<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start"/>Porque esta buena ventura <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    que en tanto gozo y descanso a mis mortales deseos ha puesto ya me amenaza con
                    la gran tristura y congoja que vuestra ausencia me pondrá a ser por ella más
                    cerca de la muerte que no de la vida<milestone unit="said" ana="end"/>. Oídas
                    por él estas razones dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>No tengáis temor
                    de eso que aunque este mi cuerpo de vuestra presencia sea partido el mi coraçón
                    junto con el vuestro quedará que a entrambos dará su esfuerzo a vos para sufrir
                    y a mí para cedo me tornar que yendo sin él no hay otra fuerça tan dura que
                    detenerme pueda<milestone unit="said" ana="end"/>. Darioleta que vio ser razón
                    ir de allí entró en la cámara y dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>Señora
                    sé que otra vez os plugo conmigo ir más que no ahora mas conviene que os
                    levantéis y vamos que ya tiempo es<milestone unit="said" ana="end"/>. Elisena se
                    levantó y el rey le dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>Yo me detendré
                    aquí más que no pensáis y esto será por vos y ruégoos que no se os olvide este
                        lugar<milestone unit="said" ana="end"/>. Ellas se fueron a sus camas y él
                    quedó en su cama muy pagado de su amiga empero espantado del sueño que ya
                    oísteis; y por él había más cuita de ir a su tierra donde había a la sazón
                    muchos sabios que semejantes cosas sabían soltar y declara y aún él mismo sabía
                    algo que cuando más mozo aprendiera. En este vicio y placer estuvo allí el rey
                    Perión diez días holgando todas las noches con aquélla su muy amada amiga en
                    cabo de los cuales acordó forzando su voluntad y las lágrimas de su señora que
                    no fueron pocas de se partir. Assí despedido del rey Garinter y de la reina
                    armado de todas armas cuando quiso su espada ceñir no la halló y no osó
                    preguntar por ella comoquiera que mucho le dolía porque era muy buena y hermosa;
                    esto hazía porque sus amores con Elisena descubiertos no fuesen y por no dar
                    enojo al rey Garinter y mandó a su escudero que otra espada le buscase y assí
                    armado excepto las manos y la cabeza encima de su cavallo no con otra compañía
                    sino de su escudero se puso en el camino derecho de su reino. Pero antes habló
                    con él Darioleta diciéndole la gran cuita y soledad en que a su amiga dejaba y
                    él le dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>Ay mi amiga yo os la encomiendo
                    como a mi propio coraçón. Y sacando de su dedo un muy hermoso anillo de dos que
                    traía tal el uno como el otro se lo dio que le llevase y trajese por su
                        amor<milestone unit="said" ana="end"/>. Assí que Elisena quedó con mucha
                    soledad y con grande dolor de su amigo tanto que si no fuera por aquella
                    donzella que la esforzaba mucho a gran pena se pudiera sufrir; mas habiendo sus
                    hablas con ella algún descanso sentía. Pues assí fueron pasando su tiempo hasta
                    que preñada se sintió perdiendo el comer y el dormir y la su muy hermosa color.
                    Allí fueron las cuitas y los dolores en mayor grado y no sin causa porque en
                    aquella sazón era por ley establecido que cualquiera mujer por de estado grande
                    y señorío que fuese si en adulterio se hallaba no se podía en ninguna guisa
                    excusar la muerte. Y esta tan cruel costumbre y pésima duró hasta la venida del
                    muy virtuoso rey Artur que fue el mejor rey de los que allí reinaron y la revocó
                    al tiempo que mató en batalla ante las puertas de París a Floyán. Pero muchos
                    reyes reinaron entre él y el rey Lisuarte que esta ley sostuvieron. Pues pensar
                    de lo hacer saber a su amigo no podía ser porque él tan mancebo fuese y tan
                    orgulloso de coraçón y nunca tomaba holganza en ninguna parte sino para ganar
                    honra y fama; nunca su tiempo en otra cosa pasaba sino andar de unas partes a
                    otras como cavallero andante. Assí que por ninguna guisa ella remedio para su
                    vida hallaba no le pesando tanto por perder la vista del mundo con la muerte
                    como la de aquél su muy amado señor y verdadero amigo. Mas aquel muy poderoso
                    señor Dios por remisión del cual todo esto pasaba para su santo servicio puso
                    tal esfuerzo y discreción a Darioleta que ella bastó con su ayuda de todo la
                    reparar como ahora oiréis: Había en aquel palacio del rey Garinter una cámara
                    apartada de bóveda sobre un río que por allí pasaba y tenía una puerta de hierro
                    pequeña por donde algunas veces al río salían las donzellas a holgar y estava
                    yerma que en ella no albergaba ninguno la cual por consejo de Darioleta Elisena
                    a su padre y madre para reparo de su mala disposición y vida solitaria que
                    siempre procuraba tener demandó y para rezar sus horas sin que de ninguno
                    estorbada fuese salvo de Darioleta que sus dolencias sabía que la sirviese y la
                    acompañase lo cual ligeramente por ellos le fue otorgado creyendo ser su
                    intención solamente reparar el cuerpo con más salud y el alma con vida más
                    estrecha; y dieron la llave de la puerta pequeña a la donzella que la guardase y
                    abriese cuando su hija por allí se quisiese solazar. Pues aposentada Elisena
                    allí donde oís con algo de más descanso por se ver en tal lugar que a su parecer
                    antes allí que en otro alguno su peligro reparar podía hubo consejo con su
                    donzella qué se haría de lo que pariese: Qué señora? <milestone unit="said"
                        ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>: que padezca
                    porque vos seáis libre. Ay Santa María <milestone unit="said" ana="intStart"
                    />dixo Elisena<milestone unit="said" ana="intEnd"/> y cómo consentiré yo matar
                    aquello que fue engendrado por la cosa del mundo que yo más amo?. No curéis de
                    eso <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo la donzella<milestone
                        unit="said" ana="intEnd"/> que si os mataren no dejarán a ello. Aunque yo
                    culpada muera <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone
                        unit="said" ana="intEnd"/> no querrán que la criatura inocente padezca.
                    Dejemos ahora de hablar más en ello <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo
                    la donzella<milestone unit="said" ana="intEnd"/> que gran locura sería por
                    salvar una cosa sin provecho condenásemos a vos y a vuestro amado que sin vos no
                    podría vivir y vos viviendo y él otros hijos e hijas habréis que el deseo de
                    éste os harán perder. Como esta donzella muy sesuda fuese y por la merced de
                    Dios guiada quiso antes de la prisa tener el remedio. Y fue assí de esta guisa:
                    que ella hubo cuatro tablas tan grandes que assí como arca una criatura con sus
                    paños encerrar pudiese y tan larga como una espada e hizo traer ciertas cosas
                    para un betumen con que las pudiese juntar sin que ella ningún agua entrase y
                    guardólo todo debajo de su cama sin que Elisena lo sintiese hasta que por su
                    mano juntó las tablas con aquel recio betumen y la hizo tan igual y tan bien
                    formada como si la hiciera un maestro. Entonces la mostró a Elisena y díxole.
                        <milestone unit="said" ana="start"/>Para qué os parece que fue esto hecho?.
                    No sé dixo ella. Saberlo habéis <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo
                    la donzella<milestone unit="said" ana="intEnd"/> cuando menester será. Y ella
                    dixo. <milestone unit="said" ana="start"/>Poco daría por saber cosa que se hace
                    ni dice que cerca estoy de perder mi bien y alegría. La donzella hubo gran duelo
                    de assí la ver y viniéndole las lágrimas a los ojos se le tiró delante porque no
                    la viese llorar. Pues no tardó mucho que a Elisena le vino el tiempo de parir de
                    que los dolores sintiendo como cosa tan nueva y tan extraña para ella en gran
                    amargura su coraçón era puesto como aquélla que le convenía no poder gemir ni
                    quejar que su angustia con ello se doblaba. Mas en cabo de una pieza quiso el
                    Señor poderoso que sin peligro suyo un hijo pariese y tomándole la donzella en
                    sus manos vio que era hermoso si ventura hubiese mas no tardó de poner en
                    ejecución lo que convenía según de antes lo pensara y envolvióle en muy ricos
                    paños y púsole cerca de su madre y trajo allí el arca que ya oísteis y díxole
                    Elisena: Qué queréis hacer?. Ponerlo aquí y lanzarlo al río <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/> y
                    por ventura guarecer podrá. La madre lo tenía en sus brazos llorando fieramente
                    y diciendo: Mi hijo pequeño cuán grave es a mí la vuestra cuita. La donzella
                    tomó tinta y pergamino e hizo una carta que decía: Este es Amadís Sin Tiempo
                    hijo del rey. Y sin tiempo decía ella porque creía que luego sería muerto. Y
                    este nombre era allí muy preciado porque assí se llamaba un santo a quien la
                    donzella le encomendó. Esta carta cubrió toda de cera y puesta en una cuerda se
                    la puso al cuello del niño. Elisena tenía el anillo que el rey Perión le diera
                    cuando de ella se partió y metiólo en la misma cuerda de la cera y asimismo
                    poniendo el niño dentro en el arca le pusieron la espada del rey Perión que la
                    primera noche que ella con él durmiera la echó de la mano en el suelo como ya
                    oísteis y por la donzella fue guardada y aunque el rey la halló menos nunca osó
                    por ella preguntar porque el rey Garinter no hubiese enojo con aquéllos que en
                    la cámara entraban. Esto assí hecho puso la tabla encima tan junta y bien
                    calafateada que agua ni otra cosa podía entrar y tomándola en sus brazos y
                    abriendo la puerta la puso en el río y dejóla ir y como el agua era grande y
                    recia presto la pasó a la mar que más de media legua de allí no estava. A esta
                    sazón el alba aparecía y acaeció una hermosa maravilla de aquéllas que el Señor
                    muy alto cuando a Él place suele hacer que en la mar iba una barca en que un
                    cavallero de Escocia iba con su mujer que de la pequeña Bretaña llevaba parida
                    de un hijo que se llamaba Gandalín y el cavallero había nombre Gandales y yendo
                    a más andar su vía contra Escocia siendo ya mañana clara vieron el arca que por
                    el agua nadando iba y llamando cuatro marineros les mandó que presto echasen un
                    batel y aquello le trajesen lo cual prestamente se hizo comoquiera que ya el
                    arca muy lejos de la barca pasado había. El cavallero tomó el arca y tiró la
                    cobertura y vio el doncel que en sus brazos tomó y dixo. <milestone unit="said"
                        ana="start"/>Éste de algún buen lugar es y esto decía él por los ricos paños
                    y el anillo y la espada que muy hermosa le pareció y comenzó a maldezir la mujer
                    que por miedo tal criatura tan cruelmente desamparado había y guardando aquellas
                    cosas rogó a su mujer que lo hiciese criar la cual hizo dar teta de aquella ama
                    que a Gandalín su hijo criaba y tomóla con gran gana de mamar de que el
                    cavallero y la dueña mucho alegres fueron. Pues assí caminaron por la mar con
                    buen tiempo enderezado hasta que aportados fueron una villa de Escocia que
                    Antalia había nombre y de allí partiendo llegaron a un castillo suyo de los
                    buenos de aquella tierra donde hizo criar al doncel como si su hijo propio fuese
                    y assí lo creían todos que lo fuese que de los marineros no se pudo saber su
                    hacienda porque en la barca que era suya a otras partes navegaron. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
