<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Chapter 2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>To copy</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>To copy</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M2">
                <head>Capítu. II <locus from="v-v" to="vii-v"/>
                    <!--pdf page 10-->
                </head>
                <argument>
                    <p>Cómo el rey <persName ref="#Perion">Perión</persName> iva por el camino con
                        su escudero con coraçón más acompañado de tristeza que de alegría.</p>
                </argument>
                <p> Partido el rey <persName ref="#Perion">Perión</persName> de la
                        <placeName>Pequeña Bretaña</placeName> como ya se os contó: de mucha congoxa
                    era su <sic>aio</sic> atormentado: assí por la gran soledad que de su amiga
                    sentía que mucho de coraçón amava/ como por el sueño que ya oísteis que en tal
                    sazón le sobreviniera. Pues llegado en su reino embió por todos sus ricos
                    hombres/ y mandó a los obispos que consigo traxessen los más sabidores clérigos
                    que en sus tierras avía: esto para que aquel sueño le declarassen. Como sus
                    vassallos de su venida supieron: assí los llamados como muchos de los otros a él
                    se vinieron con gran desseo de lo ver que de todos era muy amado: y muchas vezes
                    eran sus coraçones atormentados: oyendo las grandes afrentas en armas a que él
                    se ponía: temiendo de lo perder: y por esto desseavan todos tenerlo consigo: mas
                    no lo podían acabar: que su fuerte coraçón no era contento sino cuando el cuerpo
                    ponía en los grandes peligros. El rey habló con ellos en el estado del reino: y
                    en las otras cosas que a su hacienda cumplían: pero siempre con triste
                    semblante: de que a ellos gran pesar redundava: y despachados los negocios mandó
                    que a sus tierras se bolviessen: e hizo quedar consigo tres clérigos que supo
                    que más sabían en aquello que él desseava: y tomándolos consigo se fue a su
                    capilla: y allí en la ostia sagrada les hizo jurar/ que en lo que él les
                    preguntasse verdad le dixessen: no temiendo ninguna cosa por grave que se le
                    mostrasse: esto fecho mandó salir fuera al capellán y él quedó solo con ellos.
                    Entonces les contó el sueño como es ya devisado y dixo que se lo soltassen lo
                    que de ello podía ocurrir. El uno de estos que <persName ref="#Ungan">Ungan el
                        Picardo</persName> avía nombre que era el que más sabía dixo. <milestone
                        unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Señor los sueños es cosa vana y por
                    tal deven ser tenidos: pero pues vos plaze que en algo este vuestro tenido sea
                    dadnos plazo en que lo podamos ver.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Assí sea <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said" ana="intEnd"
                    />/ y tomad .xii.
                    <!--st-I agree with how you transcribe this. It is just the pseudomarkup for roman numerals in 16th c printing and we are likely to see it again. -->días
                    para ello<milestone unit="said" ana="end"/>: y mandólos apartar que se no
                    hablassen ni viessen en aquel tiempo. Ellos echaron sus juizios y firmezas cada
                    uno como mejor supo: y llegado el tiempo viniéronse para el rey: el cual tomó
                    aparte a <persName ref="#Alberto">Alberto de Campania</persName>: y díxole.
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Ya sabéis lo que me
                    jurastes: agora dezid<milestone unit="said" ana="end"/><choice>
                        <sic/>
                        <corr>.</corr>
                    </choice><milestone unit="said" resp="#Alberto" ana="start"/>Pues vengan los
                    otros <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo el clérigo<milestone
                        unit="said" ana="intEnd"/>: y delante de ellos lo diré<milestone unit="said"
                        ana="end"/>: <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"
                        />vengan<milestone unit="said" ana="end"/> dixo el rey: e hízolos llamar.
                    Pues siendo assí todos juntos aquel dixo. <milestone unit="said" resp="#Alberto"
                        ana="start"/>Señor yo te diré lo que entiendo. A mí parece de la cámara que
                    era bien cerrada: y que viste por la menor puerta de ella entrar: significa
                    estar este tu reyno cerrado y guardado que por alguna parte de él te entrará
                    alguno para te tomar algo: y assí como la mano te metía por los costados y
                    sacava el coraçón y lo echava en un río/ assí te tomará villa o castillo y lo
                    porná en poder de quien aver no lo podrás:<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone resp="#Perion" unit="said" ana="start"/>y el otro coraçón <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    que dezía que me quedava/ y me lo haría perder sin su grado.<milestone
                        unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Alberto" ana="start"/>Esso <milestone unit="said"
                        ana="intStart"/>dixo el maestro<milestone unit="said" ana="intEnd"/> parece
                    que otro entrará en tu tierra a te tomar lo semejante más constreñido por fuerça
                    de alguno que se lo mande que de su voluntad: y en este caso no sé señor que más
                    vos diga.<milestone unit="said" ana="end"/> El rey mandó al otro que <persName
                        ref="#Anteles">Anteles</persName> avía nombre que dixesse lo que hallava. Él
                    otorgó en todo lo que el otro avía dicho: <milestone unit="said" resp="#Anteles"
                        ana="start"/>Sino tanto que mis suertes me muestran que es ya hecho: y por
                    aquel que más te ama: y esto me haze maravillar: porque aún agora no es perdido
                    nada de tu reino: y si lo fuere no sería por persona que mucho te ama.<milestone
                        unit="said" ana="end"/> Oído esto por el rey sonrióse un poco que le
                    paresció que no avía dicho nada. Mas Ungan el Picardo que mucho más que ellos
                    sabía baxó la cabeça y rióse más de coraçón: aunque lo hazía pocas vezes que de
                    su natural era hombre esquivo y triste. El rey miró en ello y díxole. <milestone
                        unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Agora maestro dezid lo que
                        supierdes.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Señor<milestone unit="said"
                        ana="intStart"/>dixo él<milestone unit="said" ana="intEnd"/> por ventura yo
                    vi cosas que no es menester de las manifestar sino a ti solo:<milestone
                        unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Perion"/>pues sálganse todos<milestone
                        unit="said" ana="end"/> dixo él: y cerrando las puertas quedaron ambos. El
                    maestro dixo. <milestone unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Sabed rey que de
                    lo que yo me reía fue de aquellas palabras que en poco tuviste: que dixo que ya
                    era hecho por aquél que más te ama. Agora te quiero dezir aquello que muy
                    encubierto tienes: y piensas que ninguno lo sabe. Tú amas en tal lugar donde ya
                    la voluntad <sic>compliste</sic>/ y la que más es maravillosamente
                        fermosa<milestone unit="said" ana="intStart"/>: y díxole todas las faiciones
                    de ella como si delante la tuviera.<milestone unit="said" ana="intEnd"/>Y de la
                    cámara en que os veíades encerrado/ esto claro lo sabéis: y cómo ella queriendo
                    quitar de vuestro coraçón y del suyo aquellas cuitas y congoxas quiso sin
                    vuestra sabiduría entrar por la puerta de que te no catavas: y las manos que a
                    los costados metía: es el juntamiento de ambos: y el coraçón que sacava
                    significa hijo o hija que avrá de vos.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Pues maestro <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    qué es lo que muestra que lo echava en un río.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Esso señor <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo él <milestone unit="said" ana="intEnd"/>no
                    lo quieras saber: que te no tiene pro <sic>alguna</sic>.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Perion"/>Todavía<milestone unit="said"
                        ana="intStart"/>dixo él<milestone unit="said" ana="intEnd"/> me lo dezid y
                    no temáis.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Ungan"/>Pues que assí te plaze
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Ungan<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> quiero de ti fianza que por cosa que aquí diga no avrás saña
                    de aquella que tanto te ama en ninguna sazón:<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Yo lo prometo<milestone
                        unit="said" ana="end"/> dixo el rey. <milestone unit="said" resp="#Ungan"
                        ana="start"/>Pues sabe <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo
                        él<milestone unit="said" ana="intEnd"/> que lo que en el río viades lançar/
                    es que será assí echado el hijo que de vos oviere.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Y el otro coraçón <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    que me queda qué será?.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Bien deves entender <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo el maestro<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> lo uno por lo otro: que es que avréis otro hijo/ y por alguna
                    guisa lo perderéis contra la voluntad de aquella que agora vos hará el primero
                        perder.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Grandes cosas me avéis dicho
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> y a Dios plega por la su merced que lo postrimero de los
                    hijos no salga tan verdadero como lo que de la dueña que yo amo me
                        dexistes.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Ungan" ana="start"/>Las cosas ordenadas y
                    permitidas de Dios <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo el
                        maestro<milestone unit="said" ana="intEnd"/> no las puede ninguno estorvar
                    ni saber en qué pararán/ y por esto los hombres no se deven contristar ni
                    alegrar con ellas: porque muchas vezes assí lo malo como lo bueno que de ellas a
                    su parecer ocurrirles puede suceder de otra forma que ellos esperavan. Y tú
                    noble rey perdiendo de tu memoria todo esto que aquí con tanta afición has
                    querido saber recoge en ella de siempre rogar a Dios que en esto y en todo lo ál
                    haga lo que su santo servicio sea porque aquello sin duda es lo mejor.<milestone
                        unit="said" ana="end"/> El rey Perión quedó muy satisfecho de lo que
                    desseava saber: y mucho más de este consejo de Ungan el Picardo: y siempre cabe
                    sí lo tuvo/ haziéndole mucho bien y mercedes. Y saliendo al palacio halló una
                    donzella más guarnida de atavíos que hermosa y díxole. <milestone unit="said"
                        resp="#anon" ana="start"/>Sabe rey Perión que cuando tu pérdida cobrares
                    perderá el señorío de Irlanda su flor:<milestone unit="said" ana="end"/> y
                    fuesse que no la pudo detener. Assí quedó el rey pensando en esto y otras
                    cosas.</p>
                <p>&#182;El auctor dexa de hablar de esto y torna al donzel que Gandales criava: el
                    cual el <persName>Donzel del Mar</persName> se llamaba que assí le pusieron
                    nombre: y criávase con mucho cuidado de aquel cavallero don Gandales y de su
                    muger: y hazíase tan hermoso/ que todos los que lo veían se maravillavan. Y un
                    día cavalgó Gandales armado/ que en gran manera era buen cavallero y muy
                    esforçado: y siempre se acompañara con el rey Languines en el tiempo que las
                    armas seguían. Y aunque el rey de seguirlas dexasse no lo hizo él assí: antes
                    las usava mucho: y yendo assí armado como os digo halló una donzella que le
                    dixo. <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Ay Gandales si supiessen
                    muchos altos hombres lo que yo agora: cortarte ían la cabeça:<milestone
                        unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Gandales"/>Por qué?<milestone
                        unit="said" ana="end"/> dixo él. <milestone unit="said" resp="#anon"
                        ana="start"/>Porque tú guardas la su muerte<milestone unit="said" ana="end"
                    /> dixo ella: Y sabed que ésta era la donzella que le dixo al rey Perión: que
                    cuando fuesse su pérdida cobrada/ perdería el señorío de Irlanda su flor.
                    Gandales que no lo entendía dixo. <milestone unit="said" ana="start"
                        resp="#Gandales"/>Donzella por Dios os ruego que me digáis qué es esso<choice>
                        <sic/>
                        <corr>.</corr>
                    </choice><milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#anon" ana="start"/>No te lo diré <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    mas todavía assí averná:<milestone unit="said" ana="end"/> Y partiéndose de él
                    se fue su vía. Gandales quedó cuidando en lo que dixera y a cabo de una pieça
                    vióla tornar muy aína en su palafrén diziendo a grandes voces: <milestone
                        unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Ay Gandales acórreme que muerta
                        soy.<milestone unit="said" ana="end"/> Él cató y vio venir en pos de ella un
                    cavallero armado con su espada en la mano: y Gandales hirió el cavallo de las
                    espuelas y metióse entre ambos y dixo. <milestone unit="said" ana="start"
                        resp="#Gandales"/>Don cavallero a quien Dios dé mala ventura/ qué queréis a
                    la donzella?<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Cómo<milestone unit="said"
                        ana="intStart"/>dixo él<milestone unit="said" ana="intEnd"/> queréis la vos
                    amparar a ésta que por engaño me trae perdido el cuerpo y el alma? <milestone
                        unit="said" ana="start" resp="#Gandales"/>De esso no sé nada <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said" ana="intEnd"
                    /> mas ampararvos la he yo: porque mujeres no han de ser por esta vía castigadas:
                    aunque lo merezcan.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Agora lo veréis<milestone
                        unit="said" ana="end"/> dixo el cavallero y metiendo su espada en la vaina
                    tornóse a una arboleda donde estava una donzella muy hermosa: que le dio un
                    escudo y una lança y diose a correr contra Gandales: y Gandales a él: e
                    hiriéronse con las lanças en los escudos: assí que bolaron en pieças: y juntáronse
                    de los cavallos y de los cuerpos de consuno tan bravamente que cayeron a sendas
                    partes y los cavallos con ellos: y cada uno se levantó lo más presto que pudo: y
                    ovieron su batalla assí a pie: mas no duró mucho que la donzella que fuía se
                    metió entre ellos y dixo. <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"
                    />Cavalleros estad quedos.<milestone unit="said" ana="end"/> El cavallero que
                    tras ella venía quitóse luego afuera: y ella le dixo: <milestone unit="said"
                        ana="start" resp="#anon"/>Venid a mi obediencia.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Iré de grado <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo él<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    como a la cosa del mundo que más amo:<milestone unit="said" ana="end"/> y echando
                    el escudo del cuello y la espada de la mano hincó los inojos ante ella: y
                    Gandales fue ende mucho maravillado: y ella dixo al cavallero que ante sí tenía:
                        <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Dezid a aquella donzella de
                    so el árbol que se vaya luego si no que la tajaredes la cabeça.<milestone unit="said"
                        ana="end"/> El cavallero se tornó contra ella/ y díxole. <milestone
                        unit="said" resp="#anon" ana="start"/>
                    <!-- st 9.17.15 stopped here proofreading -->Ay mala yo me maravillo que la cabeça
                    no te tiro.<milestone unit="said" ana="end"/> La donzella vio que su amigo era
                    encantado y subió en su palafrén llorando y fuese luego. La otra donzella dixo.
                        <milestone unit="said" resp="#anon" ana="start"/>Gandales yo os agradezco lo
                    que hicisteis id a buena ventura que si este cavallero me erró yo le
                        perdono.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Gandales"/>De vuestro perdón no sé
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> mas la batalla no le quito si no se otorga por vencido.
                        <milestone unit="said" resp="#anon" ana="start"/>Quitaréis <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo la donzella<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> que si vos fueseis el mejor cavallero del mundo haría yo que
                    él os venciese. <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Vos haréis
                    lo que pudiereis<milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo él<milestone
                        unit="said" ana="intEnd"/> mas yo le quitaré si no me decís por qué
                    dixisteis que guardaba muerte de muchos altos hombres.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#anon" ana="start"/>Antes os lo diré <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    porque a este cavallero amo yo como a mi amigo y a ti como a mi
                        ayudador.<milestone unit="said" ana="intStart"/> Entonces le apartó y
                        díxole.<milestone unit="said" ana="intEnd"/> Tú me harás pleito como leal
                    cavallero que otro por ti nunca lo sabrá hasta que te lo yo mande.<milestone
                        unit="said" ana="intStart"/> Él assí lo otorgando díxole. <milestone
                        unit="said" ana="intEnd"/>Dígote de aquél que hallaste en la mar que será
                    flor de los cavalleros de su tiempo. Éste hará estremecer los fuertes éste
                    començará todas las cosas y acabará a su honra en que los otros fallecieron éste
                    hará tales cosas que ninguno cuidaría que pudiessen ser començadas ni acabadas
                    por cuerpo de hombre. Éste hará los soberbios ser de buen talante éste habrá
                    crudeza de coraçón contra aquéllos que se lo merecieren y aún más te digo: que
                    éste será el cavallero del mundo que más lealmente mantendrá amor y amará en tal
                    lugar cual conviene a la su alta proeza; y sabe que viene de reyes de ambas
                    partes. Ahora te ve <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo la
                        donzella<milestone unit="said" ana="intEnd"/> y cree firmemente que todo
                    acaecerá como te lo digo y si lo descubres venirte ha por ello más de mal que de
                        bien.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Ay señor <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said" ana="intEnd"
                    /> ruégoos por Dios que me digáis dónde os hallaré para hablar con vos en su
                        hacienda.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Esto no sabrás tú por mí ni por
                    otro dixo ella.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Pues dezidme vuestro nombre
                    por la fe que debéis a la cosa del mundo que más amáis.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Urganda" ana="start"/>Tú me conjuras tanto que te
                    lo diré pero la cosa que yo más amo sé que más me desama que en el mundo sea y
                    éste es aquel muy hermoso cavallero con quien te combatiste mas no dejo por esso
                    yo de lo traer a mi voluntad sin que él otra cosa hacer pueda. Él sabe que mi
                    nombre es Urganda la Desconocida ahora me cata bien y conóceme si
                        pudieres.<milestone unit="said" ana="end"/> Y él que la vio donzella de
                    primero que a su parecer no passaba de diez y ocho años viola tan vieja y tan
                    lasa que se maravilló como en el palafrén se podía tener y començóse a santiguar
                    de aquella maravilla. Cuando ella assí lo vio metió mano a una bujeta que en el
                    regazo traía y poniendo la mano por sí tomó como de primero y dixo. <milestone
                        resp="#Urganda" unit="said" ana="start"/>Parécete que me hallarías aunque me
                    buscasses? Pues yo te digo que no tomes por ello afán que si todos los del mundo
                    me demandassen no me hallarían si yo no quisiese.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Assí Dios me salve
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> yo assí lo creo. Mas ruégoos por Dios que os membréis del
                    donzel que es desamparado de todos sino de mí.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Urganda" ana="start"/>No pienses en esso
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Urganda<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> que esse desamparado será amparo y reparo de muchos y yo lo
                    amo más que tú piensas como quien atiende de él cedo haber dos ayudas en que
                    otro no podría poner consejo y él recibirá dos galardones donde será muy alegre
                    y ahora te encomiendo a Dios que irme quiero y más aína me verás que
                        piensas.<milestone unit="said" ana="end"/> Y tomó el yelmo y escudo de su
                    amigo para se lo llevar. Y Gandales que la cabeça le vio desarmada pareció el
                    más hermoso cavallero que nunca viera. Y assí se partieron de en uno. Donde
                    dejaremos a Urganda ir con su amigo y contarse ha de don Gandales que partido de
                    Urganda tornóse para su castillo y en el camino halló la donzella que andaba con
                    el amigo de Urganda que estava llorando cabe una fuente y como vio a Gandales
                    conociólo y dixo. <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Qué es esso
                    cavallero cómo no os hizo matar aquella alevosa a quién ayudabais?<milestone
                        unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Alevosa no es ella
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> mas buena y sabida y si fueseis cavallero yo os haría comprar
                    bien la locura que dixisteis.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Ay mezquina <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    cómo sabe a todos engañar.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Gandales"/>Y qué engaño os
                        hizo?<milestone unit="said" ana="end"/> dixo él. <milestone unit="said"
                        ana="start" resp="#anon"/>Que me tomó aquel hermoso cavallero que visteis
                    que por su grado más conmigo haría vida que con ella.<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#Gandales"/>Esse engaño assí lo
                        hizo<milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo él<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> pues que fuera de razón y de conciencia vos y ella lo tenéis
                    según me parece.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Pero comoquiera que sea
                        <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said"
                        ana="intEnd"/> si puedo yo me vengaré.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Desvario pensáis <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo Gandales<milestone unit="said" ana="intEnd"
                    /> en querer enojar aquélla que no solamente antes que lo obréis más que lo
                    penséis lo sabrá.<milestone unit="said" ana="end"/>
                    <milestone unit="said" resp="#anon" ana="start"/>Ahora os id <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                    que muchas vezes los que más saben caen en los lazos más peligrosos.<milestone
                        unit="said" ana="end"/> Gandales la dejó y fue como antes su camino cuidando
                    en la hacienda de su donzel y llegando al castillo antes que se desarmasse le
                    tomó en sus brazos y començóle a besar viniéndole las lágrimas a los ojos
                    diciendo en su coraçón: <milestone resp="#Gandales" unit="said" ana="start"/>Mi
                    hermoso hijo si querrá Dios que yo llegue al vuestro buen tiempo.<milestone
                        unit="said" ana="end"/> En esta sazón avía el donzel tres años y su gran
                    hermosura por maravilla era mirada y como vio a su. amor llorar púsole las manos
                    ante los ojos como que se los quería limpiar de que Gandales fue alegre
                    considerando que siendo en más edad más se dolería de su tristeza y púsole en
                    tierra y fuese a desarmar y dende adelante con mejor voluntad curaba de él tanto
                    que llegó a los cinco años. Entonces le hizo un arco a su medida y otro a su
                    hijo Gandalín y hacíalo tirar ante sí y assí lo fue criando hasta la edad de
                    siete años. Pues a esta sazón el rey Languines passando por su reino con su
                    mujer y toda la casa de una villa a otra y vínose al castillo de Gandales que
                    por ahí era el camino donde fue muy bien festejado; mas a su Donzel del Mar y a
                    su hijo Gandalín y a otros donzeles mandólos meter en un corral porque no le
                    viessen y la reina que en lo más alto de la casa posaba mirando de una finiestra
                    vio los donzeles que con sus arcos tiraban y al Donzel del Mar entre ellos tan
                    apuesto y tan hermoso que mucho fue de lo ver maravillada y violo mejor vestido
                    que todos assí que parecía el señor y de que no vio ninguno de la compañía de
                    don Gandales a quien preguntasse llamó sus dueñas y donzellas y dixo. <milestone
                        unit="said" resp="#Guirnalda" ana="start"/>Venid y veréis la más hermosa
                    criatura que nunca fue vista.<milestone unit="said" ana="end"/> Pues estándole
                    mirando todos como a una cosa muy extraña y crecida en hermosura el Donzel hubo
                    sed y poniendo su arco y saetas en tierra fuese a un caño de agua a beber. Y un
                    donzel mayor que los otros tomó su arco y quiso tirar con él mas Gandalín no lo
                    consintió y el otro empujólo recio. Gandalín dixo. <milestone resp="#Gandalin"
                        unit="said" ana="start"/>Acorredme Donzel del Mar<milestone unit="said"
                        ana="end"/> y como lo oyó dejó de beber y fuese contra el gran donzel y él
                    le dejó el arco y tomólo con su mano y diole con él por cima de la cabeça gran
                    golpe según su fuerza y trabáronse ambos assí que el gran donzel malparado
                    començó a huir y encontró con el ayo que los guardaba y dixo. <milestone
                        unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Qué has?<milestone unit="said"
                        ana="end"/>
                    <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>El Donzel del Mar <milestone
                        unit="said" ana="intStart"/>dixo<milestone unit="said" ana="intEnd"/> me
                        hirió.<milestone unit="said" ana="end"/> Entonces fue a él con la correa y
                    dixo. <milestone unit="said" ana="start" resp="#anon"/>Cómo Donzel del Mar ya
                    sois osado de herir los mozos?; ahora veréis cómo os castigaré por
                        ello.<milestone unit="said" ana="end"/> El hincó los hinojos ante él y dixo.
                        <milestone unit="said" ana="start" resp="#Amadis"/>Señor más quiero que me
                    vos hiráis que delante de mí sea ninguna osado de hacer mal a mi
                        hermano<milestone unit="said" ana="end"/> y viniéronle las lágrimas a los
                    ojos y el ayo hubo mancilla y díxole. <milestone unit="said" ana="start"
                        resp="#anon"/>Si otra vez lo hacéis yo os haré bien llorar.<milestone
                        unit="said" ana="end"/> La reina vio bien todo esto y maravillóse por qué a
                    aquél llamaban Donzel del Mar. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
