<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority ana="printer">Jacopo Cromberberger</authority>
            <!--ebb: Or is he properly the publisher, and would go in <publisher> tags?-->
            <pubPlace>Sevilla</pubPlace>
            <date>1547</date>

         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <!--heb: I've added to this description and to the edition criteria some additional markup
            that will help at rendering the text later on (titles in italics, for example).
            I've used <bibl> (= loosely-structured bibliographic citation) in case we want to link 
            them to the full bibliographic reference later. -->
            <!--ebb 2015-08-20: The bibl tags are useful in the paragraph structure of sourceDesc, yes. I'm just realizing that I set up the Southey files to use
            the publicationStmt (just above the sourceDesc). Should we do the same with the Montalvo header? Here's the publicationStmt on my Southey files, only recording the publisher/printer information:
               
          <publicationStmt>
            <authority ana="printer">Printed by N. Biggs, Cross-court, Fleet-street</authority>
            <publisher>T. N. Longman and O. Rees</publisher>
            <pubPlace>Paternoster Row, London</pubPlace>
            <date>1803</date>
         </publicationStmt>
       
      This is just a formal series of elements, and I think it may be useful to have in each of our files, to feature printing and publishing information. The sourceDesc does a different kind of work, to explain and describe our choice of texts.
            
            -->
            <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadis</title> (Sevilla: Jacopo
                  Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are from
               the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text of the
               first extant <bibl>
                  <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most modern
               editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic official of the
               city of Medina del Campo, edited and compiled the version of Amadís we know today
               from one or more medieval originals. The medieval material is concentrated in Books
               I-III, with occasional asides from the author. Book IV and the prologues are original
               to Montalvo. Only one fragment of a medieval Amadís exists, but the first texts are
               thought to be based in part on the Lancelot material in France and likely appeared in
               Spain in the mid-fourteenth century. Evidence in the form of character names and
               references in poetry dates to the fourteenth century. The primitive or medieval
               Amadís is now thought to be Castilian and not Portuguese or French. The attribution
               to Portuguese knight Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr target="http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"/>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p><!-- st How do I make this numbered list display properly? 
               heb: I've edited it using <list> 
               I know the list looks clustered, but I prefer to avoid pseudo-markup
               in favor of the real tags. In this manner, we can add the styling afterwards much more easily.
               However, I'm not sure I did the best use of <hi> and <mentioned>. Please read
               http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/CO.html#COHQ  
               and please modify it if you don't agree with my interpretation-->This
               digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the <bibl>1547
                     <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with which Robert
               Southey worked for his translation in order to facilitate comparisons. The following
               modifications have been made to the 1547 print edition. <list rend="numbered">
                  <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: <hi>i/e/u</hi> express
                     vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                        <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                        <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                        <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic value
                     only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                        <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                        <gloss>and</gloss>.</item>
                  <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the alternation
                     of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well as the absence or
                     presence of <hi>h</hi>. We modernize the use of <hi>qu</hi>.</item>
                  <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are resolved
                     as single except where they have phonetic value.</item>
                  <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                     consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes <mentioned>honra</mentioned>.
                     In some cases the <hi>rr</hi> has been supplied for <hi>r</hi> for phonetic
                     reasons: <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                     <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                  <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the reader.
                     For example, <mentioned>q̃ </mentioned> has been resolved as
                        <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                        <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                     tagged.</item>
                  <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                  <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order to
                     guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                  <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                     clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like groups.</item>
                  <item>We normalize the union and separation of words according to modern Spanish
                     usage.</item>
                  <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                     clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the 1547’s
                     clause-like units (the space between successive punctuation marks) even though
                     we recognize significant differences from modern usage. The 1547 uses <hi>. :
                        /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as punctuation, and while sentence-like
                     groups end with a period, the period <hi>.</hi> is also used within
                     sentence-like groups to introduce dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi>
                     and <hi>/</hi> appear to freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they
                     appear in the 1547 without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi>
                     to mark questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                     digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the milestone
                     element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates line breaks in the
                     middle of words. Our goal in these punctuation decisions is to render
                     structural elements of the text at the sentence and clause level as Southey
                     would have confronted them in order to elucidate whether the 1547 structure and
                     punctuation influenced Southey in his own construction of sentences and
                     clauses, which we observe differs from standard English use.</item>
                  <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element. Corrections
                     are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s critical edition
                        (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into consideration multiple
                     sixteenth-century editions of <title>Amadís de Gaula</title> including the
                        <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the <bibl>Sevilla 1547</bibl> is
                     based.</item>
               </list>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter" xml:id="M20">
            <head>Capítulo XX <locus from="lxi-r" to="lxii-r"/>
            </head>

            <!--st 2015-08-06. Text of XX begins p. 81 of the PDF, folio lxi-->
            <!--ebb 2015-08-05: Look at Chapter 17 of the TEI Guidelines for clause and grammatical unit markup: We may want this, right? -->
            
            <argument>
               <p>
                  Cómo <persName>Arcaláus</persName> llevó nuevas a la corte del
                     rey <persName>Lisuarte</persName> como <persName>Amadís</persName> era muerto y
                     de los grandes llantos que en toda la corte por el se fizieron/
                  en especial <persName>Oriana</persName>
                  
               </p>
            </argument>
            <p>
               <cl xml:id="M20_p1_c1">Anduvo tanto <persName>Arcaláus</persName>
                  después
                  que se partió de <persName>Amadís</persName> donde lo dexó encantado en su cavallo
                  y armado de todas sus armas que a los diez días llegó a casa del rey
                     <persName>Lisuarte</persName> una mañana cuando el sol salía:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c2">y a esta sazón el rey Lisuarte cavalgara con muy grande
                  compaña:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c3">y andava entre su palacio y la floresta:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c4">y vio cómo venía Arcaláus contra él/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c5">y cuando conocieron el cavallo y también las armas/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c6">todos cuidaron que Amadís era/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c7">el rey fue a él muy alegre:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c8">mas siendo más cerca vieron que no era el que pensavan:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c9">que él traía el rostro y las manos desarmadas y fueron
                  maravillados.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c10">Arcaláus fue ante el rey y dixo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c11">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Arcalaus"/>Señor yo vengo a vos porque
                  hize tal pleito de parecer aquí a contar cómo maté en una batalla un cavallero y
                  cierto yo vengo con vergüença porque antes de otros que de mí querría ser
                  loado:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c12">pero no puedo ál fazer que tal fue la convenencia de entre él y
                  mí:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c13">que el vencedor cortasse la cabeça al otro:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c14">y se presentasse ante vos oy en este día:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c15">y mucho me pesó que me dixo que era cavallero de la reina y yo
                  le dixe que si me matasse que matava a Arcaláus que assí he nombre:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c16">y él dixo que avía nombre Amadís de Gaula:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c17">assí que él de aquesta guisa rescibió la muerte:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c18">y yo quedé con la honra y prez de la batalla.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c19">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Lisuarte"/>Ay Sancta María val<milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo el rey<milestone unit="said" ana="intEnd"/>
                  muerto es el mejor cavallero y más esforçado del mundo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c20">ay Dios Señor por qué os plugo de hazer tan buen comienço y en
                  tal cavallero:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c21">
                  <milestone unit="said" ana="end"/> y començó de llorar muy esquivo llanto y todos
                  los otros que allí estavan Arcaláus se tornó por do viniera assaz con enojo y
                  maldezíanle los que lo veían rogando y faziendo petición a Dios que le diesse cedo
                  mala muerte:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c22">y ellos mismos se la dieran sino porque según su razón no avía
                  causa ninguna para ello:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c23">el rey se fue para su palacio muy pensoso y triste a maravilla:
                  y las nuevas sonaron a todas partes:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c24">fasta llegar a casa de la reina:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c25">y de las dueñas que oyeron ser Amadís muerto:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c26">començaron de llorar que de todos era muy amado y querido.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c27">
                  <persName>Oriana</persName>
                  que en su cámara seía embió a la <persName ref="#Damsel_Denmark">donzella de <distinct>Denamarcha</distinct>
                  </persName> que supiesse qué cosa era aquel llanto que se hazía.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c28">La donzella salió y como lo supo bolvió firiendo con sus palmas
                  en el rostro:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c29">y llorando muy fieramente catava a Oriana y díxole.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c30">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Damsel_Denmark"/>Ay señora qué cuita y
                  qué gran dolor<milestone unit="said" ana="end"/>Oriana se estremeció toda y
                  dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c31">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>Ay Sancta María si es muerto
                     Amadís?<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c32">La donzella dixo/ <milestone unit="said" ana="start" resp="#Damsel_Denmark"/>ay cativa que muerto es:<milestone unit="said" ana="end"/> y falleciéndole a Oriana el coraçón cayó en tierra amortecida:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c33">la donzella que assí la vio dexó de llorar y fuesse a
                     <persName>Mabilia</persName> que fazía muy gran duelo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c34">messando sus cabellos y díxole.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c35">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Damsel_Denmark"/>Señora Mabilia corred a
                  mi señora que se muere.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c36">Ella bolvió la cabeça y vio a Oriana yacer en el estrado:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c37">como si muerta fuese:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c38">y aunque su cuita era muy grande que más no podía ser quiso
                  remediar lo que convenía:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c39">y mandó a la donzella que la puerta de la cámara cerrase:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c40">porque ninguno assí no la viesse y fue a tomar a Oriana entre
                  sus braços e hízole echar agua fría por el rostro con que luego acordó ya
                  cuanto:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c41">y como hablar pudo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c42">dixo llorando.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c43">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>Ay amigas por Dios no estorvéis
                  la mi muerte:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c44">si mi descanso desseáis:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c45">y no me hagáis tan desleal:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c46">que sola una hora biva sin aquel que no con mi muerte:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c47">mas con mi gana él no pudiera bivir ni tan sola una
                     hora/<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c48">otrosí dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c49">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>Ay flor y espejo de toda
                  cavallería:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c50">que tan grave y estraña es a mí la vuestra muerte/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c51">que por ella no solamente <sic>ya</sic> padesceré:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c52">mas todo el mundo en perder aquel su gran caudillo y
                  capitán:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c53">assí en las armas como en todas las <sic>otaas</sic>
                  virtudes:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c54">donde los que en él biven exemplo podían tomar:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c55">mas si algún consuelo al mi triste coraçón consuelo da/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c56">no es sino que no pudiendo él sufrir tan cruel herida:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c57">despidiéndose de mí se va para el vuestro:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c58">que aunque en la tierra fría es su morada donde desfechos y
                  consumidos serán aquel gran encendimiento de amor/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c59">que seyendo en esta vida apartados con tanta afición
                  sostenían:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c60">muy mayor en la otra seyendo juntos/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c61">si possible fuesse de les ser otorgado sosternán.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c62">
                  <sic>Estonces</sic> se amorteció de tal guisa:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c63">que de todo en todo cuidaron que muerta fuesse:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c64">y aquellos sus muy hermosos cabellos tenía muy rebueltos y
                  tendidos por la tierra:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c65">y las manos tenía sobre el coraçón/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c66">donde la raviosa muerte le sobrevenía:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c67">padeciendo en mayor grado aquella cruel tristeza que los
                  plazeres y deleites hasta allí en sus amores avido avían:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c68">assí como en las semejantes cosas de aquella calidad
                  continuamente acaece.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c69">Mabilia que verdaderamente cuidó que muerta era dixo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c70">
                  <milestone unit="said" resp="#Mabilia" ana="start"/>ay Dios Señor no te plega de
                  yo más bivir pues las dos cosas que en este mundo más amava son muertas<milestone unit="said" ana="end"/> la donzella le dijo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c71">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Damsel_Denmark"/>Por Dios señora no
                  fallezca a tal hora vuestra discreción:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c72">y acorred a lo que remedio tiene.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c73">Mabilia tomando esfuerzo se levantó:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c74">y tomando a Oriana la pusieron en su lecho Oriana sospiró
                  estonces:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c75">y meneava los braços a una y a otra parte/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c76">como que el alma se le arrancasse.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c77">Cuando esto vio Mabilia tomó del agua/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c78">y tornó a se la echar por el rostro y por los pechos:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c79">e hízola abrir los ojos y acordar algo más:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c80">y díxole:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c81">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Mabilia"/>ay señora qué poco seso
                  este:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c82">que assí os dexáis morir con nuevas tan livianas como aquel
                  cavallero traxo no sabiendo ser verdad:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c83">el cual o por le demandar aquellas armas y cavallo a vuestro
                  amigo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c84">o quiçá por se lo aver hurtado las podría alcançar que no por
                  aquella vía que él lo dixo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c85">que no le hizo Dios tan sin ventura a vuestro amigo para tan
                  presto assí del mundo lo sacar:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c86">lo que vos haréis si de vuestra cuita tan grande algo se sabe
                  será perderos para siempre.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c87">Oriana se esforçó algún tanto más:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c88">y tenía los ojos metidos en la finiestra donde ella hablara con
                  Amadís al tiempo que allí primero llegó:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c89">y dixo con boz muy flaca como aquella que las fuerzas havía
                  perdidas.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c90">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>Ay finiestra que cuita es a mí
                  aquella hermosa habla que en ti fue hecha/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c91">yo sé bien que no dudarás tanto que en ti otros dos hablen tan
                  verdadera y desengañada habla:<milestone unit="said" ana="end"/> otrosí dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c92">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>Ay mi amigo flor de todos los
                  cavalleros:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c93">cuántos perdieron acorro y defendimiento en vuestra muerte:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c94">y qué cuita y dolor a todos ellos será/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c95"> mas a mí mucho mayor y más amargosa/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c96">como aquella que muy más que suya vuestra era:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c97">que assí como en vos era todo mi gozo y mi alegría:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c98">assí vos faltando es tornado al revés:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c99">de grandes e incomportables tormentos mi ánimo assaz será
                  fatigado/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c100">hasta que la muerte que yo tanto desseo me sobrevenga:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c101">la cual siendo causa que mí ánima con la vuestra se junte de
                  muy mayor descanso que la atribulada vida me será ocasión.<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c102">Mabilia con semblante sañudo le dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c103">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Mabilia"/>Cómo señora pensáis vos que si
                  yo estas nuevas creyesse que ternía esfuerzo para ninguno consolar? No es assí
                  pequeño ni liviano el amor que a mi cormano tengo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c104">antes assí Dios me salve si con razón lo pudiesse
                     <sic>crer</sic> a vos ni a cuantos en este mundo que bien le quieren no daría
                  ventaja de lo que por su muerte se devía mostrar y hazer assí que lo hazéis sin
                  ningún provecho y podría mucho daño acarrear:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c105">pues que con ello muy presto se podría descubrir lo que tan
                  encelado tenemos/<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c106">Oriana oyendo esto le dixo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c107">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Oriana"/>de esso ya poco cuidado
                  tengo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c108">que agora tarde o aína no puede tardar de ser a todos
                  manifiesto:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c109">aunque yo pune de lo encubrir:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c110">que quien bivir no dessea ningún peligro temer puede aunque le
                     viniesse:<milestone unit="said" ana="end"/>
               </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c111"> en esto que oís estuvieron todo aquel día diziendo la donzella
                  de <distinct>Denamarcha</distinct> a todos cómo Oriana no se osava apartar de
                  Mabilia porque se no matasse:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c112">tan grande cuita era la suya/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c113">mas la noche venida con más fatiga la passaron/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c114">que Oriana se amortecía muchas vezes:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c115">tanto que nunca al alva la pensaron llegar:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c116">tanto era el pensamiento y cuita que en el corazón tenía/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c117">pues otro día a la hora que los manteles al rey querían
                  poner:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c118">entró <persName>Brandoivas</persName> por la puerta del palacio
                  llevando a <persName>Grindalaya</persName> por la mano como aquella que afición
                  tenía:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c119">que mucho plazer a los que lo conocían dio:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c120">porque gran pieça de tiempo avía passado que de él ningunas
                  nuevas supieran:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c121">y ambos hincaron los inojos ante el rey.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c122">El rey que lo mucho preciava dixo assí.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c123">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Lisuarte"/>Brandoivas seáis muy bien
                  venido:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c124">cómo tardastes tanto que mucho os emos desseado<milestone unit="said" ana="end"/>? </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c125">A la razón que el rey dezía respondió y dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c126">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Brandoivas"/>Señor fue metido en tan
                  gran prisión donde no pudiera salir en ninguna guisa/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c127">sino por el muy buen cavallero Amadís de Gaula que por su
                  cortesía sacó a mí y a esta dueña y a otros muchos/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c128">haciendo tanto en armas cual otro ninguno hazer pudiera:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c129">y oviera lo muerto por el mayor engaño que nunca se vio el
                  traidor de Arcaláus:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c130">pero fue acorrido de dos donzellas que no lo devieran amar
                     poco<milestone unit="said" ana="end"/>. </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c131">El rey cuando esto oyó levantóse presto de la mesa y dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c132">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Lisuarte"/>Amigo por la fe que a Dios
                  devéis y a mí que me digáis si es bivo Amadís<milestone unit="said" ana="end"/>: </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c133">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Brandoivas"/>Por esa fé señor que dezís
                  digo que es verdad que le dexé bivo y sano aún no ha diez días:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c134">mas por qué lo preguntáis<milestone unit="said" ana="end"/>? </cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c135">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Lisuarte"/>Porque nos vino a dezir
                  anoche Arcaláus que lo matara <milestone unit="said" ana="end"/> dixo el rey/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c136">y contóle por cuál guisa lo avía contado.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c137">
                  <milestone unit="said" ana="start" resp="#Brandoivas"/>Ay Sancta María<milestone unit="said" ana="intStart"/> dixo Brandoivas<milestone unit="said" ana="intEnd"/> que mal traidor pues peor se le paró el pleito que él cuidava<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c138"> Entonces contó al rey cuanto le aconteciera con Arcaláus que
                  nada faltó como ya lo avéis oído ante de esto.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c139">El Rey y todos los de su casa cuando lo oyeron fueron tan
                  alegres que más no lo podían ser:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c140">y mandó que llevassen a la reina a Grindalaya y le contasse
                  nuevas del su cavallero/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c141">la cual assí de ella como de todas las otras fue con mucho amor
                  y gran alegría recebida por las buenas nuevas que les dixo.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c142">La donzella de <distinct>Denamarcha</distinct> que las
                  oyó/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c143">fue cuanto más pudo a las dezir a su señora/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c144">que de muerta a biva la tornaron:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c145">y mandóle que fuesse a la reina/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c146">y les enbiasse la dueña:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c147">porque Mabilia la quería hablar/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c148">y luego lo hizo:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c149">que Grindalaya se fue a la cámara de Oriana y les dixo todas
                  las buenas nuevas que traía/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c150">y ellas le hizieron mucha honra:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c151">y no quisieron que en otra parte comiesse sino a su mesa/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c152">por tener lugar de saber más por estenso aquello que tan gran
                  alegría a sus coraçones que tan tristes avían estado les dava:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c153">mas cuando Grindalaya les venía a contar por dónde Amadís avía
                  entrado en la cárcel/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c154">y cómo matara los hombres carceleros/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c155">y la sacara a ella de donde tan cuitada estava/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c156">y la batalla que con Arcaláus uviera:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c157">y todo lo otro que passara a gran piedad hazía sus ánimas
                  mover.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c158">Assí como oís estavan en su comer/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c159">tornada la su gran tristeza en mucha alegría.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c160">Grindalaya se despidió de ellas y tornóse donde la reina
                  estava:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c161">y halló allí al rey <persName>Arbán de
                  Norgales</persName>/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c162">que mucho la amava que la andava a buscar sabiendo que allí era
                  venida:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c163">el plazer que ambos ovieron no se vos podría contar.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c164">Allí fue acordado entre ellos que ella quedasse con la
                  reina:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c165">pues que no hallaría en ninguna parte otra casa que tan honrada
                  fuesse:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c166">y Arbán de Norgales dixo a la reina cómo aquella dueña era hija
                  del rey <persName>Ardroid de Serolís</persName>/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c167">y que todo el mal que recibiera avía sido a su causa de
                  él/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c168">que le pedía por merced la tomase consigo pues ella quería ser
                  suya.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c169">Cuando la reina esto oyó/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c170">mucho le plugo de en su compaña la recebir:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c171">assí por las buenas nuevas que de Amadís de Gaula truxera:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c172">como por ser persona de tan alto lugar:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c173">y tomándola por la mano como a hija de quien era la hizo seer
                  ante sí demandándole perdón si no lo avía tanto honrado/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c174">que la causa de ello fuera no la conoscer.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c175">También supo la reina cómo esta Grindalaya tenía una hermana
                  muy hermosa donzella que <persName>Aldeva</persName> avía nombre:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c176">que en casa del <persName>duque de Bristoya</persName> se avía
                  criado:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c177">y mandó la reina que luego se la traxessen: para que en su casa
                  biviesse/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c178">porque la desseava mucho ver.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c179">Esta Aldeva fue la amiga de don
                  <persName>Galaor</persName>:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c180">aquella por quien él recibió muchos enojos del enano que ya
                  oísteis dezir.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c181">Así como oís estaba el rey Lisuarte y toda su corte mucho
                  alegres:</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c182">y con desseo de ver a Amadís/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c183">que tan gran sobresalto les pusieron aquellas malas nuevas que
                  de él les avían dicho.</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c184">De los cuales dexará la historia de hablar/</cl>
               <cl xml:id="M20_p1_c185">y contará de don Galaor que ha mucho que de él no se dixo ni
                  hizo memoria.</cl>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
