<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Chapter 1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>To copy</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>To copy</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M1">
                <!--pdf 7-->
                <head>Capítulo primero <locus from="iiii-r" to="v-v"/>
                </head>
                <argument>
                    <p>Cómo la infanta <persName>Elisena</persName> y su donzella
                            <persName>Darioleta</persName> fueron a la cámara donde el rey
                            <persName>Perión</persName> estava</p>
                </argument>
                <p>
                    <cl xml:id="M1_c1">Como la gente fue sossegada:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c2">
                        <persName>Darioleta</persName> se levantó y tomó a
                            <persName>Elisena</persName> assí desnuda como en su lecho estava
                        solamente la camisa:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c3">y cubierta de un manto y salieron ambas a la huerta:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c4">y la luna hazía muy clara.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c5">La donzella miró a su señora:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c6">y abriéndole el manto católe el cuerpo y díxole riendo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c7">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Señora en buena hora
                        nasció el cavallero que vos esta noche avrá<milestone unit="said" ana="end"
                        />:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c8">Y bien dezía que esta era la más hermosa Donzella de rostro y
                        de cuerpo que entonces se sabía.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c9">Elisena se sonrió y dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c10">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Assí lo podéis por mi
                        dezir que nací en buena ventura en ser llegada a tal cavallero<milestone
                            unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c11">Assí llegaron a la puerta de la cámara ·
                        <!--heb: new punctuation mark: middle dot--></cl>
                    <cl xml:id="M1_c12">Y comoquiera que Elisena fuesse a la cosa que en el mundo
                        más amava/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c13">tremíale todo el cuerpo y la palabra que no podía
                        hablar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c14">y como en la puerta tocaron para la abrir el rey
                            <persName>Perión</persName> que assí con la gran congoxa que en su
                        coraçón tenía:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c15">como con la esperança en que la donzella le puso/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c16">no avía podido dormir:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c17"> y aquella sazón ya cansado:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c18">y del sueño vencido adormióse/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c19">y soñava que entrava en aquella cámara por una falsa puerta
                        y no sabía quién a él iva:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c20">y le metía las manos por los costados/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c21">y sacándole el coraçón le echava en un río y él dezía:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c22">
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>por qué hicisteis tal
                            crudeza?<milestone unit="said" ana="end"/>
                        <milestone unit="said" ana="start"/>
                        <!--@resp="unknown" "creepyDreamGuy"??--> No es nada esto <milestone
                            unit="said" ana="intStart"/>dezía él<milestone unit="said" ana="intEnd"
                        /> que allá os queda otro coraçón:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c23"> que yo vos tomaré:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c24">aunque no será por mi voluntad<milestone unit="said"
                            ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c25">El rey que gran cuita en sí tenía despertó despavorido y
                        començóse a santiguar.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c26">A esta sazón avían ya las donzellas la puerta abierto/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c27">y entravan por ella y como lo sintió temióse de traición por
                        lo que soñara y levantando la cabeça vio por entre las cortinas abierta la
                        puerta/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c28">de lo que él nada no sabía y con la Luna que por ella
                        entrava vio el bulto de las donzellas.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c29">Assí que saltando de la cama do yazía tomó su espada y
                        escudo y fue contra aquella parte do visto las avía.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c30">E Darioleta cuando assí lo vio díxole.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c31">
                        <milestone resp="#Darioleta" unit="said" ana="start"/>Qué es esto
                        señor?</cl>
                    <cl xml:id="M1_c32">Tirad vuestras armas que contra nos poca defensa nos
                            terná<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c33">El rey que la conoció miró y vio a Elisena su muy amada y
                        echando la espada y su escudo en tierra cubrióse de un manto que ante la
                        Cama tenía con que algunas vezes se levantava/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c34">y fue a tomar a su señora entre los braços:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c35">y ella le abraçó como aquel que más que a sí amava.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c36">Darioleta le dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c37">
                        <milestone resp="#Darioleta" unit="said" ana="start"/>Quedad señora con esse
                        cavallero que aunque vos como donzella hasta aquí de muchos vos
                        defendisteis/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c38">y él assimesmo de otras se defendió:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c39">no bastaron vuestras fuerças para os defender el uno del
                            otro<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c40">E Darioleta miró por la espada do el rey la avía arrojado y
                        tomóla en señal de la jura y promessa que le avía hecho/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c41"> en razón del casamiento de su señora y salióse a la
                        huerta.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c42">El rey quedó solo con su amiga/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c43">que a la lumbre de tres hachas que en la cámara ardían la
                        mirava paresciéndole que toda la hermosura del mundo en ella era junta
                        teniéndose por muy bienaventurado en que Dios a tal estado lo truxera:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c44">y assí abraçados se fueron a echar en el lecho.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c45">Donde aquella que tanto tiempo con tanta hermosura y
                        juventud/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c46">demandada de tantos príncipes y grandes hombres se avía
                        defendido:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c47"> quedando con libertad de donzella en poco más de un
                        día/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c48">cuando el su pensamiento más de aquello apartado y desviado
                        estava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c49">el cual amor rompiendo aquellas fuertes ataduras de su
                        honesta y sancta vida se la hizo perder/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c50">quedando de allí adelante dueña.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c51">Por donde se da a entender/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c52">que assí como las mugeres apartando sus pensamientos de las
                        mundales cosas:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c53">despreciando la gran hermosura de que la natura las
                        dotó:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c54">la fresca juventud que en mucho grado la acrecienta:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c55">los vicios y deleites que con las sobradas riquezas de sus
                        padres esperavan gozar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c56">quieren por salvación de sus ánimas ponerse en las casas
                        pobres encerradas ofreciendo con toda obediencia sus libres voluntades/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c57">a que subjetas de las agenas sean viendo passar su tiempo
                        sin ninguna fama ni gloria del mundo/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c58">como saben que sus hermanas y parientas lo gozan:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c59">assí deven con mucho cuidado atapar las orejas/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c60">cerrar los ojos/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c61">escusándose de ver parientes y vezinos/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c62">recogéndose en las devotas contemplaciones en las oraciones
                        sanctas:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c63"> tomándolo por verdaderos deleites assí como lo son:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c64">porque con las hablas/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c65">con las vistas su sancto propósito dañan:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c66">do no sea assí como lo fue el de esta hermosa infanta
                        Elisena:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c67">que en cabo de tanto tiempo que guardarse quiso/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c68">en solo un momento viendo la gran hermosura de aquel rey
                        Perión fue su propósito mudado de tal forma que si no fuera por la
                        discreción de aquella donzella suya que su honra con el matrimonio reparar
                        quiso en verdad ella de todo punto era determinada de caer en la peor y más
                        baxa parte de su deshonra:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c69">assí como otras muchas que en este mundo contarse
                        podrían/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c70">que por no se guardar de lo ya dicho lo hizieron y adelante
                        haránnolo mirando.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c71">Pues assí estando estos dos amantes en su solaz.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c72">Elisena preguntó al rey Perión si su partida sería
                        breve:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c73">y él le dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c74">
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Por qué mi buena señora
                        lo preguntáis?<milestone unit="said" ana="end"/>
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Porque esta buena
                        ventura <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone
                            unit="said" ana="intEnd"/> que en tanto gozo y descanso a mis mortales
                        desseos ha puesto/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c75">ya me amenaza con la gran tristura y congoxa que vuestra
                        ausencia me porná a ser por ella más cerca de la muerte que no de la
                            vida<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c76">Oídas por él estas razones dixo/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c77">
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>No tengáis temor de esso
                        que aunque este mi cuerpo de vuestra presencia sea partido:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c78">el mi coraçón junto con el vuestro quedará:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c79">que a entrambos dará su esfuerço/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c80">a vos para sufrir y a mí para cedo me tornar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c81">que yendo sin él/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c82">no ay otra fuerça tan dura que detenerme pueda<milestone
                            unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c83">Darioleta que vio ser razón de ir de allí entró en la cámara
                        y dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c84">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Señora sé que otra vez
                        os plugo comigo <gap reason="error"/>
                        <!--heb: I'm pretty sure that the word "ir" (or similar) is missing here-->
                        más que no ahora mas conviene que vos levantéis y vayamos que ya tiempo
                            es<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c85">Elisena se levantó:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c86">y el rey le dixo:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c87">
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Yo me deterné aquí más
                        que no pensáis/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c88">y esto será por vos:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c89">y ruégovos que no se os olvide este lugar<milestone
                            unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c90">Ellas se fueron a sus camas:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c91">y él quedó en su cama muy pagado de su amiga:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c92">pero espantado del sueño que ya oísteis:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c93">y por él avía más cuita de se ir a su tierra donde avía a la
                        sazón muchos sabios/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c94">que semejantes cosas sabían soltar y declarar/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c95">y aún él mismo sabía algo:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c96">que cuando más moço aprendiera.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c97">En este vicio y placer estuvo allí el rey Perión diez días
                        holgando todas las noches con aquélla su muy amada amiga/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c98">en cabo de los cuales acordó forçando su voluntad:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c99">y las lágrimas de su señora que no fueron pocas de se
                        partir.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c100">Assí despedido del rey <persName>Garinter</persName> y de
                        la reina armado de todas armas/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c101">cuando quiso su espada ceñir no la halló:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c102">y no osó preguntar por ella:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c103">comoquiera que mucho le dolía/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c104">porque era muy buena y hermosa:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c105"> esto hazía porque sus amores con Elisena descubiertos no
                        fuessen/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c106">y por no dar enojo al rey Garinter/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c107">y mandó a su escudero que otra espada le buscasse y assí
                        armado solamente las manos y la cabeça encima de su cavallo no con otra
                        compañía sino de su escudero/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c108">se puso en el camino derecho de su reino.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c109">Pero antes habló con él Darioleta/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c110">diziéndole la gran cuita y soledad en que a su amiga dexava
                        y él le dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c111">
                        <milestone unit="said" resp="#Perion" ana="start"/>Ay mi amiga yo vos la
                        encomiendo como a mi propio coraçón<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c112">E sacando de su dedo un muy hermoso anillo de dos que él
                        traía:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c113">tal el uno como el otro/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c114">se lo dio que le <sic>levasse</sic> y traxesse por su
                        amor.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c115">Assí que Elisena quedó con mucha soledad y con grande dolor
                        de su amigo:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c116">tanto que si no fuera por aquella donzella que la esforçava
                        mucho a gran pena se pudiera sufrir:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c117">mas aviendo sus fablas con ella algún descanso sentía.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c118">Pues assí fueron passando su tiempo hasta que preñada se
                        sintió perdiendo el comer:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c119">y el dormir/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c120">y la su muy hermosa color.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c121"> Allí fueron las cuitas y los dolores en mayor grado/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c122">y no sin causa/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c123">porque en aquella sazón era por ley establecido que
                        cualquiera muger por de estado grande y señorío que fuesse/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c124">si en adulterio se hallava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c125">no se podía en ninguna guisa escusar la muerte.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c126">Y esta tan cruel costumbre y péssima duró hasta la venida
                        del muy virtuoso rey <!--Is it worth it to code the following references considering they are more
                    of the historical kind and they are not actual characters?-->
                        <persName>Artur</persName>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c127">que fue el mejor rey de los que allí reinaron:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c128">y la revocó al tiempo que mató en batalla ante las puertas
                        de <placeName>París</placeName> al <persName>Floyón</persName>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c129">Pero muchos reyes reinaron entre él y el rey
                            <persName>Lisuarte</persName> que esta ley sostuvieron.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c130">Y como quiera que por aquellas palabras que el rey Perión
                        en su espada prometiera como se os ha dicho ante Dios sin culpa fuesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c131">no lo era emperó ante el mundo/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c132">aviendo sido tan ocultas:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c133"> pues pensar de lo hazer saber a su amigo no podía
                        ser:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c134">porque él tan mancebo fuesse y tan orgulloso de coraçón y
                        nunca tomava folgança en ninguna parte sino por ganar honra y fama:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c135">que nunca su tiempo en otra cosa passava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c136">sino andar de unas partes a <sic>otaas</sic> como cavallero
                        andante.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c137">Assí que por ninguna guisa ella remedio para su vida
                        hallava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c138">no le pesando tanto por perder la vida
                        <!--heb: should have it been "vista" instead of "vida"?--> del mundo con la
                        muerte como la de aquel su muy amado señor y verdadero amigo:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c139">mas aquel muy poderoso señor Dios:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c140">por permissión del cual todo esto passava para su sancto
                        servicio/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c141">puso tal esfuerço y discreción a Darioleta que ella bastó
                        con su ayuda de todo la reparar/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c142">como agora oiréis.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c143">Avía en aquel palacio del rey Garinter una cámara apartada
                        de bóveda/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c144">sobre un río que por allí passava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c145">y tenía una puerta de hierro pequeña:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c146">por donde algunas vezes al río salían las donzellas a
                        folgar y estava yerva
                        <!--heb: "yerma" makes more sense than "yerva", right?--> que en ella no
                        albergava ninguno:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c147">la cual por consejo de Darioleta Elisena a su padre y a su
                        madre para reparo de su mala disposición y vida solitaria:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c148">que siempre procurava tener demandó:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c149">y para rezar sus horas sin que de ninguno estorvada
                        fuesse/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c150">salvo de Darioleta que sus dolencias sabía/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c151">que la sirviesse y la acompañasse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c152">lo cual ligeramente por ellos le fue otorgado creyendo ser
                        su intención solamente reparar el cuerpo con más salud:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c153">y el alma con vida más estrecha:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c154">y dieron la llave de la puerta pequeña a la donzella que la
                        guardasse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c155">y abriesse cuando su fija por allí se quisiesse
                        solazar.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c156">Pues aposentada Elisena allí donde oides con algo de más
                        descanso por se ver en tal lugar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c157">que a su parecer antes allí que en otro alguno su peligro
                        reparar podía:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c158">ovo consejo con su donzella qué se haría de lo que
                        pariese:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c159">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Qué señora <milestone
                            unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"
                        />?</cl>
                    <cl xml:id="M1_c160">que padezca porque vos seáis libre.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c161">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Ay Santa María
                            <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo Elisena<milestone
                            unit="said" ana="intEnd"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c162">y cómo consentiré yo matar aquello que fue engendrado por
                        la cosa del mundo que yo más amo/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c163">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>No curéis de esso
                            <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo la donzella<milestone
                            unit="said" ana="intEnd"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c164">que si os mataren:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c165">no dejarán a ello.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c166">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Aunque yo culpada muera
                            <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo ella<milestone unit="said"
                            ana="intEnd"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c167">no querrán que la criatura inocente padezca.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c168">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Dexemos agora de
                        hablar más en ello <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo la
                            donzella<milestone unit="said" ana="intEnd"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c169">que gran locura sería por salvar una cosa sin provecho
                        condenássemos a vos y a vuestro amado:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c170">que sin vos no podría bivir:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c171">y vos biviendo y él otros fijos e fijas avréis:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c172">que el desseo de este vos hará perder<milestone unit="said"
                            ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c173">Como esta donzella muy sesuda fuesse/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c174">y por la merced de Dios guiada:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c175">quiso antes de la <sic>pessa</sic> tener el remedio.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c176">Y fue assí de esta guisa que ella ovo cuatro tablas tan
                        grandes/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c177">que assí como arca una criatura con sus paños encerrar
                        pudiesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c178">y tan larga como una espada:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c179">y
                        <!--heb: do we change this "y" to "e" following the 
                    modern ortography?-->
                        hizo traer ciertas cosas para un betumen con que las pudiesse juntar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c180">sin que ella ningún agua entrasse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c181">y guardólo todo debaxo de su cama sin que Elisena lo
                        sintiesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c182">hasta que por su mano juntó las tablas con aquel rezio
                        betumen y la fizo tan igual y tan bien formada como si la fiziera un
                        maestro.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c183">Entonces la mostró a Elisena:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c184">y díxole.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c185">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Para qué os paresce
                        que fue esto fecho r<milestone unit="said" ana="end"/>?<milestone
                            unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>no sé <milestone unit="said"
                            ana="end"/>dixo ella.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c186">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Saberlo héis
                            <milestone unit="said" ana="intStart"/>dixo la donzella<milestone
                            unit="said" ana="intEnd"/> cuando menester será<milestone unit="said"
                            ana="end"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c187">y ella dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c188">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Poco daría por saber
                        cosa que se haze ni dize/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c189">que cerca estoy de perder mi bien y alegría<milestone
                            unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c190">La donzella ovo gran duelo de assí la ver.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c191">Y viniéndole las lágrimas a los ojos se le tiró
                        delante:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c192">porque no la viesse llorar.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c193">Pues no tardó mucho que a Elisena le vino el tiempo de
                        parir:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c194">de que los dolores sintiendo como cosa tan nueva y tan
                        extraña para ella:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c195">en grande amargura su coraçón era puesto:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c196">como aquella que le convenía no poder gemir ni quexar/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c197">que su angustia con ello se doblava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c198">mas en cabo de una pieça quiso el Señor poderoso que sin
                        peligro suyo un hijo pariesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c199">y tomándole la donzella en sus manos:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c200">vido que era hermoso si ventura oviesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c201">mas no tardó de poner en execución lo que convenía/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c202">según de antes lo pensara.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c203">y enbolvióle en muy ricos paños:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c204">y púsolo cerca de su madre y traxo allí el arca que ya
                        oísteis:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c205">y díxole Elisena:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c206">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>qué queréis
                            hazer<milestone unit="said" ana="end"/>?</cl>
                    <cl xml:id="M1_c207">
                        <milestone unit="said" resp="#Darioleta" ana="start"/>Ponerlo aquí:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c208">y lançar en el río <milestone unit="said" ana="intStart"
                        />dixo ella<milestone unit="said" ana="intEnd"/> y por ventura guarescer
                            podrá<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c209">La madre lo tenía en sus braços llorando fieramente y
                        diziendo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c210">
                        <milestone unit="said" resp="#Helisena" ana="start"/>Mi hijo pequeño cuán
                        grave es a mí la vuestra cuitar<milestone unit="said" ana="end"/>.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c211">La donzella tomó tinta:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c212">y pargamino:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c213">y fizo una carta que dezía.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c214"
                        ><!--Do we create a different milestone unit for this?
                      <milestone unit="writtenText" resp="#Darioleta" ana="start"/>-->Este
                        es <persName>Amadís Sin Tiempo</persName> hijo de rey
                        <!--<milestone unit="writtenText" ana="end"/>-->:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c215">y sin tiempo dezía ella porque creía que luego sería
                        muerto:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c216">y este nombre era allí muy preciado porque assí se llamava
                        un sancto a quien la donzella le encomendó.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c217">Esta carta cubrió toda de cera y puesta en una cuerda se la
                        puso al cuello del niño.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c218">Elisena tenía el anillo que el rey Perión le diera cuando
                        se partió:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c219">y metiólo en la misma cuerda de la cera:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c220">y assimismo poniendo el niño dentro en el arca le pusieron
                        la espada del rey Perión:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c221">que la primera noche que ella con él durmiera la echó de la
                        mano en el suelo como ya oísteis :y por la donzella fue guardada:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c222">y aunque el rey la halló menos nunca osó por ella
                        preguntar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c223">porque el rey Garinter no oviesse enojo con aquellos que en
                        la cámara entravan.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c224">Esto assí fecho puso la tabla encima tan junta y bien
                        calafateada/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c225">que agua ni otra cosa podía entrar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c226">y tomándola en sus braços:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c227">y abriendo la puerta la puso en el río y dexóla ir:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c228">y como el agua era grande y rezia presto la passó a la
                        mar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c229">que más de media legua de allí no estava.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c230">A esta sazón el alva parescía y acaesció una fermosa
                        maravilla:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c231">de aquéllas que el Señor muy alto/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c232">cuando a Él plaze suele hazer:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c233">que en la mar iva una barca en que un cavallero de
                            <placeName>Escocia</placeName> iva con su muger que de la pequeña
                        Bretaña llevava:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c234">parida de un hijo que se llamava
                            <persName>Gandalín</persName> y el cavallero avía nombre
                            <persName>Gandales</persName>/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c235">y yendo a más andar su vía contra Escocia:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c236">siendo ya mañana clara vieron el arca que por el agua
                        nadando iva/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c237">y llamando cuatro marineros les mandó que presto echassen
                        un batel:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c238">y aquello le traxessen:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c239">lo cual prestamente se hizo comoquiera que ya el arca muy
                        lexos de la barca passado avía.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c240">El cavallero tomó el arca y tiró la cobertura y vio el
                        donzel que en sus braços tomó y dixo.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c241">
                        <milestone unit="said" resp="#Gandales" ana="start"/>Éste de algún buen
                        lugar es<milestone unit="said" ana="end"/>:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c242"> y esto dezía él por los ricos paños:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c243"> y el anillo y la espada que muy hermosa le pareció y
                        començó a maldezir la muger que por miedo tal criatura tan cruelmente
                        desamparado avía y guardando aquellas cosas rogó a su muger que lo hiziesse
                        criar:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c244">la cual hizo darle la teta de aquella ama que a Gandalín su
                        hijo criava y tomóla con gran gana de mamar de que el cavallero y la dueña
                        mucho alegres fueron.</cl>
                    <cl xml:id="M1_c245">Pues assí caminaron por la mar con buen tiempo endereçado
                        hasta que aportados fueron una villa de Escocia que
                            <placeName>Antalia</placeName> avía nombre:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c246">y de allí partiendo llegaron a un castillo suyo de los
                        buenos de aquella tierra:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c247">donde hizo criar el donzel como si su hijo propio
                        fuesse:</cl>
                    <cl xml:id="M1_c248"> y assí lo creían todos que lo fuesse/</cl>
                    <cl xml:id="M1_c249">que de los marineros no se pudo saber su hazienda porque en
                        la barca que era suya a otras partes navegaron.</cl>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
