<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="26">
                <head>Capítulo XXIX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como recuenta lo que le acasció a Amadís yendo en requesta de la donzella
                        que el cavallero maltractada la llevava.</p>
                </argument>
                <p> Amadís que iva tras el cavallero que a la donzella por fuerça llevava: y la iva
                    heriendo/ anduvo mucho por lo alcançar: y antes que lo alcançasse encontróse con
                    otro cavallero armado en su cavallo que le dixo. Que cuita avedes tan grande que
                    con tanta priessa os haze venir: a vos que vos haze dixo Amadís de yo ir aína ni
                    passó: si suides ante alugno amparar vos he yo. Ao he agora menester vuestra de
                    sensa dixo Amadís. El cavallero le tomó por el freno y dixo: conviene que me lo
                    digáis sino sois en la batalla/ mas me plaze de esso dixo Amadís: porque mas
                    tardaré de os lo dezir: que de me quitar de vos por essa vía: que segun vuestra
                    desmesura no os podría dezir tanto que mas no quisiessedes saber: el cavallero
                    se tiró a fuera y vino para él al mas ir de su cavallo: y Amadís a él: y el
                    cavallero le encontró reziamente en el escudo que la lança fue en pieças y
                    Amadís hirió tan fuertemente que lo derribó en tierra: y el cavallo sobre él: y
                    el cavallo se hirió tan mal en la una pierna que apenas se pudo levantar:
                    passando por él fue adelante por su camino: y este fue al cavallo que soltó el
                    cavallo a don Galaor: y Amadís se aquexo tanto de andar que alcançó al cavallero
                    que la donzella llevava y dixo: gran pieça ha que suistes desmesurado: y agora
                    vos reugo que lo no seades: y que desmesura hago y dixo el cavallero: la mayor
                    que podiades dixo Amadís que levades la donzella forçada: y de mas heriades la:
                    paresce dixo el cavallero que me queréis castigar: no vos castigo dixo él: mas
                    digos lo que es vuestra por: entiendo que lo será mas vuestra en vos tornar por
                    do venistes: Amadís ovo saña: y fue para el escudo y díxole: dexad la donzella
                    sino muerto sois: el escudero con miedo puso la en el suelo: el cavallero dixo:
                    don cavallero/ gran locura tomastes: agora loveremos dixo Amadís y baxando las
                    lanças se hirieron de tal manera que fueron quebradas y el avallo fue en tierra
                    y tanto que cayó levántose aína: y Amadís fue a él por lo herir con los pechos
                    del cavallo: el otro le dixo: estad señor por ser yo demesurado no lo seáis vo
                    sy aved de mi merced: pues jurad dixo Amadís: que a dueña ni a donzella no
                    forçaréis conta su voluntad ninguna cosa: muy de grado dixo el cavallero: Amadís
                    que llegóa a él para le tomar la jura. El otro que la espada tenían en la mano
                    hirióle con ella en el cientre del cavallo que lo hizo caer con él/ Amadís salió
                    luego del: y poniendo mano a la espada se dexo a él correr tan sañudo que
                    maravilla era y el cavallero le dixo. Agora os haré ver que en mal punto aquí
                    venistes: Amadís que gran irá llevava no le respondió: mas hirióle en el ylemo
                    so la visera y cortóle del tanto: que la espada llegó al rostro assí que las
                    narizes con la meitad ela cara le cortó: y cayó el cavallero: mas él no contentó
                    cortóle la cabeça: y metiendo su espada en la vaína se fue a la donzella a tal
                    ora que ya era noche cerrada: y la luna hazían clara: ella le dixo/ señor
                    cavallo dios vos de honra por él acorró que me hezistes: y mas si le dierdes
                    sin: que es llevar me a un castillo donde yo querría ir: que no ha cosa porque a
                    tal hora cometiesse ningun camino: donzella dixo él yo os llevaré de grado:
                    estando en esto llegó Gandalín: y Amadís le dixo/ dame aquel cavallo del cavallo
                    pues que el mío me mató: y toma tu la donzella en el palafrén: y vayamonos a
                    delante donde nos ella fuiaré: assí fueron dexando aquel camino a tomar otro que
                    la donzella sabía:Amadís le preguntó si sabía el bombre del cavallero muerto del
                    árbol de la encruzijada: ella dixo que si: y contóle toda su hazienda: y la
                    razón su muerte/ que lo bien sabía. En esto llegaron a una ribera/ seyendo ya la
                    medianoche: y porque a la donzella le tomava gran sueño: a ruego della acordaron
                    de allí dormir alguna pieça: y descendiendo de las besitas pusieron él mantó de
                    Gandalín en que ella durmiesse: y Amadís acostado en su yelmo se echó cerca
                    della: y Gandalín de la otra parate. Pues durmiendo todos como oídes llegó a
                    caso un caallero que venía por la ribera de contra suso/ y como assí los vio
                    puso se con su cavallo encima dellos: y metió el cuento de la lança entre los
                    braços de la donzella: y hizola despartar: y como vio el cavallero armado cuido
                    que era él que la aguradava: y levántose soñolienta: y dixo queréis señor que
                    andemos aquí ero dixo el cavallero. En el nombre de dios dixo ella: el cavallero
                    se abaxó/ y tomándola por el braço la puso ante si: y començó de ir su camino
                    ques esso dixo ella: mejor me llevara el escudero: no llevara dixo él pues
                    qusistes vos ir conmigo: ella miró ante si y vio a Amadís que muy fuerte dormía
                    y dio bozes. Aí señor acorredme: que me lleva no se quien/ el cavallero dio de
                    las espuelas al cavallo: y fuesse con ella cuanto mas pudo. Amadís despertó a
                    las bozes dela donzella: y vio como el cavallero la llevava: de que mucho pesar
                    ovo: y llamó a priessa a Gandalín ue le diesse el cavallo: y en tanto en lazo el
                    yelmo: y tomó el escudo y la lança/ y cavalgándose fue por donde el otro viera
                    ir y no anduvo mucho/ que se halló entre unos árboles my espessos donde pedió la
                    carrera: que no sabía donde ir. Y aunque él era el cavallero del mundo mas
                    sufrido crescióle gran saña contra si/ diziendo: agora digo que la donzella
                    puede bien dezir: que tanto le hize de tuerto como de amparamiento: que si de un
                    forçador la defendí/ dexéla en poder de otro/ y assí anduvo una gran pieça por
                    el campo haziendo a su cavallo mas mal que merescía/ y a poco de rato oyó sonar
                    un cuerno: y fuesse yendo contra aquella parte cuidando que allí avía acudido el
                    cavallero y no tardó que halló ante si una hermosa fortaleza en un otero alto/ y
                    velavanla muy furte: y llegándose a ella vio el muro alto y las torres fuertes
                    mas la puerta avían bien cerrada/ los veladores que le vieron: preguntáronle que
                    bombre era que a tal ora andava armado. Soy un cavallero dixo él: y que
                    demandáis dixeron ellos: demandó dixo él un cavallo que me tomó una donzella: no
                    lo vimos dixeron los de suso: Amadís se fue en derredor del castillo/ y ela otra
                    parte halló un postigo abierto/ y vido al cavallero que lleavara la donzella a
                    pie: y sus hombres que le desensillavan el cavallo que no cabía por el postigo
                    de otra manera. Amadís cuido que él era y dixo: señor cavallero atended un poco:
                    y no vos acojáis: antes me dezid si sois vos él que me tomó una mi donzella/ si
                    la yo tome dixo él mal la guardaste vos: forçastes me la por engaño dixo Amadís
                    que de otra manera no fuera tan ligero de lo hazer y cierto no fuestes aí cortes
                    ni ganastes aí prez de cavallero. El cavallero le dixo. Amigo yo tengo la
                    donzella que de su voluntad quiso venirse conmigo y tengo que le no hize fuerça.
                    Señor cavallero dixo Amadís mostrádmela: y si ella esso dize: dexaré de la
                    demandar. Yo os la mostraré mañana acá dentro si qusierdes entrar con la
                    costumbre del castillo: y que costumbre es essa: mañana vos lo diran y no la
                    ternéis en poc si a ella vos aventuráis: si agora la quisiesse ver acogerme ían
                    dentro: no dixo el cavallero por ser de noche: mas si al día aguardáis veremos
                    lo que aí saréis: y cerrando el postigo se acogio dentro: y Amadís se tiró a
                    fuera so unos árboles: donde descendió del cavallo/ y estuvo con Gandalín
                    hablando en muchas cosas hasta la mañana: y el sol saldio vio abrir la puerta: y
                    cavalgando en su cavallo llegóse a ella y vio estar un cavallero todo armado en
                    un gran cavallo: y él postero que guardavale dixo. Señor cavallero queréis acá
                    entrar: quiero dixo Amadís que por esso vengo aquel: pues ante vos diré dixo el
                    postero la costumbre: porque vos no quexéis: y digovos de tanto que ante que
                    entréis vos avéis de combatir con aquel cavallo y si vos vencé juraréis de hazer
                    mandado de la señor deste castillo: sino echar os han una esquina prisión: y
                    aunque vos vençáis no vos dexaremos alir: y avéis de ir adelante donde hallaréis
                    a otra puerta otros dos cavalleros. Y mas adentro otros dos cavalleros: y con
                    todos vos avéis de combatir por tal pelíto como él del primero: y si fueredes
                    tan bueno que a vuestra honrra lo passedes de mas deganar gran prez de armas
                    hazer vos han derecho de lo que demandardes. Cierto dixo Amadís si vos cerdad
                    dezís caramente lo compara quien de aquí la levaré: mas como quier que ello sea
                    todav´â quiero ver la donzella que acá me tiene si puedo. Entonces se metió por
                    la puerta del castillo: y el cavallero le dio bozes que se guardasse: y dexóse a
                    él correr: y Amadís a él: y hirieronse de las lanças en los escudos y el
                    cavallero quebranto su lança: y Amadís le echó en tierra tan bravamente que le
                    quebranto el braço diestro: y tornó sobre él/ y poniéndole la lança en los
                    pechos dixo. Muerto sois sino vos otorgáis porvencido. El cavallero dixo. Señor
                    merced: mostróle el braço quebrado. Amadís passó por él y fuesse adelante/ y vio
                    a la otra puerta dos cavaleros armados y díxeronle. Entrad cavallo: sin con
                    nosotros vos queréis combatir: sino seréis puesto. Cierto dixo él ante me
                    combatiré que ser preso endonado: y cubriéndose de su escudo abaxo su lança y
                    dexóse a ellos correr: y ellos a él: y el uno falleció de su golpe: y el otro lo
                    hirió en el escudo de manera que gelo flasó: y hiriólo en el braço siniestro: y
                    quebró la lança en pieças. Amadís le hirió tan fuertemente/ que derribó a él y
                    al cavallo ent ierra: y fue assí atordido dela caída que no supo de si parate: y
                    dexóse ir al otro que quedara a cavallo: y encontróle con la lança sin sierro
                    que quedara en el escudo del otro en el yelmo: de manera que selo sacó de la
                    cabeça: y el cavallo le hirió en el brocal del escudo en soslayo: y assí que el
                    cuentro no prendió: y quedó allí la lança sana y pusieron a no alas espadas: y
                    dieronse grandes glpes y Amadís le dixo. Cierto cavallero lo cura hazéis en vos
                    combatir con la cabeça dearmada. La mi cabeça dixo él la guardaré yo mejor que
                    vos la vuestra. Agora parecera dixo Amadís. Entonces lo hirió encima del escudo
                    de tan fuerte golpe que la espada entró por él/ y el cavallero perdió las
                    esriberas: y oviera de caer. Amadís que assí embarçado lo vio dio le de lano con
                    la espada en la cabeça de que fue muy atordido: y pusole la mano en el ombro y
                    dixo. Cavallero mal guardastes la cabeça: que la perdierades si os diera el
                    golpe a derecho. El cavallero dexo caer la pesada de la mano y dixo: no quiero
                    perder mi cuerpo con mas locura: pues que ya una vez me lo distes: y id
                    adelante. Amadís le demandóla lança que hazían en el suelo: y él sela dio: y
                    llegándola otra puerta vio dentro en el castillo dueñas y donzellas suso en el
                    muro: y oyó que dezían si este cavallero passa la puente a pesar delos tres aura
                    hecho la mejor cavallería del mundo. Entonces salieron a ellos tres cavalleros
                    muy bien amrados: y en hermosos y grandes cavallos: y el uno le dixo cavallero
                    sed preso: o jurad que haréis mandado de la señora del castillo: preso no sré
                    dixo Amadís en tanto que me defender pueda: ni la voluntad de la señor no se
                    cual es. Pues agora vos guardad dixeron ellos: y fueron todos juntos a lo herir
                    tan bravamente que lo overion de derribar con el cavallo. Amadís hirió al uno
                    tan rezio que le metió el hierro de la lança por los costados/ y allí quebró su
                    lança assí como los otros las quebraran en el: y metiendo mano a las espadas le
                    hirieron tan bravamente que los que los miravan eran mucho maravillados/ que los
                    tres cavallos eran valientes: y vasados en armas: y aquel que ante si tenían no
                    querría la verguença para si. La balla fue brava. Mas no duro mucho: que Amadís
                    mostrando sus fuerças: les dava tales golpes que la espada les hazía llegar a
                    las carnes y a las cabeça: assí que en poca de hora los parotales que le no
                    podían sufrir y huyeron contra el castillo: y el empos dellos: y como los
                    quexava: el uno dellos descendió del cavallo y Amadís le dixo no vos cale
                    descendir que vos no dexaré sino vos otorgáis por vencido: cierto señor esso
                    haré yo de grade dixo él: y todos los que con vos se combatieren lo deurían ser:
                    segun lo que hazéis: y diole su espada. Amadís gela tornó y fue empos delos
                    otros que vio entrar en un gran palacio: y vido a la puerta del bien veinte
                    dueñas y donzellas: y la mas hermosa dellas dixo. Estad señor cavallero que
                    mucho avéis hecho. Amadís estuvo quedo: y dixo señor pues otorguense por
                    vencidos/ y a vos que vos haze dixo la dueña: porque me dixeron a la puerta qu
                    eme convenía matar o vencer que de otra manera no alcançaría mi derecho mas
                    dixeron vos dixo la dueña que si acá entrasedes a fuerça dellos que vos harían
                    derecho delo que demandassedes. E agora dezíd lo que os pulguiere: yo demando
                    dixo él una donzella que me tomó un cavallero en una ribera donde de noche
                    dormía: y la ruxo a este castillo a su pesar: agora assentad vos dixo ella: y
                    venga el cavallero y diga su razón: y vos la vuestra cada uno aura su derecho: y
                    descendid un poco en tanto que viene el cavallo. Amadís descendió de su cavallo:
                    y la dueña la assento cabe si: y díxole. Conocedes vos un cavallero que se llama
                    Amadís: porque lo preguntáis dixo él: porque toda esta guarda que vistes en este
                    castillo por él es puesta: y bien os digo que si él acá entrase que no saldría
                    de aquí por ninguna manera hasta que se ovisse de quitar de una cosa que
                    premetió: y que fue esso dixo él: yo vos lo diré dixo la dueña por pleíto que a
                    todo vuestro poder lechagades partir delo que permeti´ quier por armas quier por
                    otra cosa pues no lo hzio con derecho: Amadís dixo yo vos digo dueña que
                    cualquiera cosa que Amadís aía prometido en tanto que sea le haré yo quitar a
                    todo mi poder. Ella que no entendía a que sin era dicho dixo. pues agora sabed
                    señor que esse Amadís que vos yo hablo prometió a Angriote destrevavs que le
                    haría ver a su amiga: y desta promessa le hazed vos partir pues que tal
                    juntamento mas por vluntad que por fuerça quiere dios y la razón que se haga.
                    Cierto dixo Amadís vos dezídes razón/ y si puedo yo le haré quitar: la dueña
                    selo agradesció mucho: para él no menos contento era: porque cumpliendo su
                    premessa se quetava della: y dezíd dixo el por ventura sois vos señor aquella
                    Angriote ama: dixo ella señor yo soy. Cierto señora dixo él a Angirote tengo yo
                    por uno dellos buenos cavalleros del mundo: y al mi cuidar no aí tan alta dueña
                    que se no devía preciar de aver tal cavallero: y esto no lo digo por no tener lo
                    que prometí: mas digo lo: porque él es mejor cavallero que esse que le dio la
                    promessa.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
