<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>

            <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadis</title> (Sevilla: Jacopo
                  Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are from
               the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text of the
               first extant <bibl>
                  <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most modern
               editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic official of the
               city of Medina del Campo, edited and compiled the version of Amadís we know today
               from one or more medieval originals. The medieval material is concentrated in Books
               I-III, with occasional asides from the author. Book IV and the prologues are original
               to Montalvo. Only one fragment of a medieval Amadís exists, but the first texts are
               thought to be based in part on the Lancelot material in France and likely appeared in
               Spain in the mid-fourteenth century. Evidence in the form of character names and
               references in poetry dates to the fourteenth century. The primitive or medieval
               Amadís is now thought to be Castilian and not Portuguese or French. The attribution
               to Portuguese knight Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                  target="http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
               />
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                  <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with which
               Robert Southey worked for his translation in order to facilitate comparisons. The
               following modifications have been made to the 1547 print edition. <list
                  rend="numbered">
                  <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish:
                        <hi>i/e/u</hi> express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For
                     example, <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                        <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                        <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic value
                     only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                        <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                        <gloss>and</gloss>.</item>
                  <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the alternation
                     of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well as the absence or
                     presence of <hi>h</hi>. We modernize the use of <hi>qu</hi>.</item>
                  <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are resolved
                     as single except where they have phonetic value.</item>
                  <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                     consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes <mentioned>honra</mentioned>.
                     In some cases the <hi>rr</hi> has been supplied for <hi>r</hi> for phonetic
                     reasons: <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                     <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                  <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the reader.
                     For example, <mentioned>q̃ </mentioned> has been resolved as
                        <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                        <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                     tagged.</item>
                  <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                  <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order to
                     guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                  <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                     clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like groups.</item>
                  <item>We normalize the union and separation of words according to modern Spanish
                     usage.</item>
                  <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                     clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the 1547’s
                     clause-like units (the space between successive punctuation marks) even though
                     we recognize significant differences from modern usage. The 1547 uses <hi>. :
                        /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as punctuation, and while sentence-like
                     groups end with a period, the period <hi>.</hi> is also used within
                     sentence-like groups to introduce dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi>
                     and <hi>/</hi> appear to freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they
                     appear in the 1547 without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi>
                     to mark questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                     digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the milestone
                     element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates line breaks in the
                     middle of words. Our goal in these punctuation decisions is to render
                     structural elements of the text at the sentence and clause level as Southey
                     would have confronted them in order to elucidate whether the 1547 structure and
                     punctuation influenced Southey in his own construction of sentences and
                     clauses, which we observe differs from standard English use.</item>
                  <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element. Corrections
                     are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s critical edition
                        (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into consideration multiple
                     sixteenth-century editions of <title>Amadís de Gaula</title> including the
                        <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the <bibl>Sevilla 1547</bibl> is
                     based.</item>
               </list>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter" xml:id="M22">
            <!--st p.89 of PDF -->
            <head>Capítulo XXII <locus from="xlv.r" to="lxvi.r"/>
            </head>



            <argument>
               <p>De como Amadís se partió del castillo de la dueña: y de lo que le sucedió en el
                  camino.</p>
            </argument>
            <p>               
               <cl xml:id="M22_c1"><persName ref="#Amadis">Amadís</persName> se despidió de la dueña y de la niña y
               entró en su camino y anduvo tanto sin aventura fallar que llegó a la floresta que
               se llamava <placeName>Angaduza</placeName>:el enano iva delante:</cl>
               <cl xml:id="M22_c2">y por el camino que ellos ivan venía un cavallero y una donzella:</cl>
               <cl xml:id="M22_c3">y siendo cerca del cavallero puso mano a su espada:</cl>
               <cl xml:id="M22_c4">y dexóse correr al enano por le tajar la cabeça.</cl>
               <cl xml:id="M22_c5">El enano con miedo dexóse caer del rocín diziendo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c6">acorredme señor que me matan.</cl>
               <cl xml:id="M22_c7">Amadís que lo vio corrió muy aína y dixo qué es esso señor cavallero?</cl>
               <cl xml:id="M22_c8">Por qué me queréis matar mi enano?</cl>
               <cl xml:id="M22_c9">No hazeys como cortés en meter mano en tan cativa cosa/</cl>
               <cl xml:id="M22_c10">de más ser mío:</cl>
               <cl xml:id="M22_c11">y no me lo aver demandado a derecho no pongáis mano en él:</cl>
               <cl xml:id="M22_c12">que amparos lo he yo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c13">De vos lo amparar dixo el cavallero me pesa:</cl>
               <cl xml:id="M22_c14">mas todavía conviene que la cabeça le taje.</cl>
               <cl xml:id="M22_c15">Antes avréis la batalla dixo Amadís:</cl>
               <cl xml:id="M22_c16">y tomando sus armas cubiertos de sus escudos movieron contra se al más correr de
                  sus cavallos:</cl>
               <cl xml:id="M22_c17">y encontráronse en los escudos tan fuertemente que los falsaron y las lórigas
                  tanbién/</cl>
               <cl xml:id="M22_c18">y juntáronse los cavallos y ellos de los cuerpos y de los yelmos tal guisa que
                  cayeron a sendas pies grandes caídas:</cl>
               <cl xml:id="M22_c19"> pero luego fueron en pie:</cl>
               <cl xml:id="M22_c20">y començaron la batalla de las espadas tan cruel y tan fuerte que no avía persona
                  que la viesse que de ello no fuesse espantado:</cl>
               <cl xml:id="M22_c21">y assí lo era el uno del otro:</cl>
               <cl xml:id="M22_c22">que nunca hasta allí fallaron quién en tan gran estrecho sus vidas pudiesse.</cl>
               <cl xml:id="M22_c23">Assí anduvieron hiriéndose de muy grandes y esquivos golpes una gran pieça del
                  día:</cl>
               <cl xml:id="M22_c24">tanto que sus escudos eran rajados y cortados por muchas partes:</cl>
               <cl xml:id="M22_c25">y assí mesmo lo eran los arneses/</cl>
               <cl xml:id="M22_c26">en que ya muy poca defensea en ellos avía:</cl>
               <cl xml:id="M22_c27">y las espadas tenían mucho lugar de llegar a menudo y con daño de sus
                  carnes:</cl>
               <cl xml:id="M22_c28">pues los yelmos no quedavan sin ser cortados y abollados a todas partes:</cl>
               <cl xml:id="M22_c29">y siendo muy cansados tiráronse afuera:</cl>
               <cl xml:id="M22_c30">y dixo el cavallero a Amadís.</cl>
               <cl xml:id="M22_c31">Cavallero no sufráis más de afán por este enamo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c32">y dexadme hazer de él lo que quiero y después yo os lo emerdaré.</cl>
               <cl xml:id="M22_c33">No habléis en esso dixo Amadís que el enano amparar os lo he yo en todas
                  guisas:</cl>
               <cl xml:id="M22_c34">pues cierto dixo el cavallero o yo moriré o la su cabeça avrá aquella donzella
                  que me la pidió:</cl>
               <cl xml:id="M22_c35">yo vos digo dixo Amadís que antes será perdida una de las nuestras:</cl>
               <cl xml:id="M22_c36">y tomando su escudo y espada se tornó a lo ferir con gran saña:</cl>
               <cl xml:id="M22_c37">porque assí sin causa y con tal sobervia quría el cavallero matar al Enano que se
                  lo no merecía:</cl>
               <cl xml:id="M22_c38">mas si él fue bravo no halló flaco al otro:</cl>
               <cl xml:id="M22_c39">antes se vino a él con gran denuedo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c40">y dieronse muy fuertes golpes puñado cada uno de hazer conocer al otro su
                  esfuerço y valentía assí que ya no se esperava de sí sino la muerte:</cl>
               <cl xml:id="M22_c41">pero que el cavallero estava muy maltrecho:</cl>
               <cl xml:id="M22_c42">mas no tanto que se no combatiesse con gran esfuerço:</cl>
               <cl xml:id="M22_c43">pues estando en esta gran priessa que oís llegó acaso un cavallero todo armado
                  donde la conzella estava y como la batalla vio començóce santiguar diziendo/</cl>
               <cl xml:id="M22_c44">que desque naciera nunca avía visto tan fuerte lid de dos cavalleros:</cl>
               <cl xml:id="M22_c45">y preguntó a la donzella si sabía quién fuessen aquellos cavalleros:</cl>
               <cl xml:id="M22_c46">se dixo ella que yo los hize justar:</cl>
               <cl xml:id="M22_c47">y no me puedo ende partir sino alegre:</cl>
               <cl xml:id="M22_c48">que mucho me plazzería de cualquiera dellos que muera y mucho más de
                  entrambos:</cl>
               <cl xml:id="M22_c49">cierto donzella dizo el cavallero:</cl>
               <cl xml:id="M22_c50">no es esse buen desseo ni plazer:</cl>
               <cl xml:id="M22_c51">antes es de rogar a Dios por tan buenos dos hombres:</cl>
               <cl xml:id="M22_c52">mas dezidme porque los desamáis tando.</cl>
               <cl xml:id="M22_c53"> Esso vos diré dixo la donzella:</cl>
               <cl xml:id="M22_c54">aquel que tiene el escudo más sano es el hombre del mundo que más desama Arcaláus
                  mi tío y de quien más dessea la muerte y ha nombre Amadís:</cl>
               <cl xml:id="M22_c55">y este otro con quién se combate se llama <persName ref="#Galaor">Galaor</persName>:</cl>
               <cl xml:id="M22_c56">y matóme el hombre del mundo que yo más amava:</cl>
               <cl xml:id="M22_c57">y teníame otorgado un don y yo andava por se lo pedir donde la muerte le
                  viniesse:</cl>
               <cl xml:id="M22_c58">y como conoscí al otro cavallero que es el mejor del mundo demandéle la cabeça de
                  aquel enano:</cl>
               <cl xml:id="M22_c59">assí que este Galaor que muy fuerte cavallero es por me la dar y el otro por la
                  defender son llagados a la muerte/</cl>
               <cl xml:id="M22_c60">de que yo gran gloria y plazer rescibo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c61">El cavallero que esto oyó dixo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c62">mal aya muger que tan gran tración pensó para hazer morir los mejores dos
                  cavalleros del mundo/</cl>
               <cl xml:id="M22_c63">y sacando su espada de la vaína dióle un golpe tal en el pescueço que la cabeça
                  le hizo caer a los pies del palafrén:</cl>
               <cl xml:id="M22_c64">y dixo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c65"> Toma este galadrón por tu tío <persName ref="#Arcalaus">Arcaláus</persName> que
                  en la cruel prisión me tuvo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c66">donde me sacó aqul buen cavallero/</cl>
               <cl xml:id="M22_c67">y fue cuanto el cavallero llevarle pudo dando bozes diziendo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c68">Estad señor Amadís:</cl>
               <cl xml:id="M22_c69">que esse es vuestro hermano don Galaor el que vos buscáis.</cl>
               <cl xml:id="M22_c70">Cuando Amadís lo oyó dexó caer la espada y el escudo en el campo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c71">y fue contra él diziendo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c72">Ay hermano buena ventura aya quién nos hizo conocer.</cl>
               <cl xml:id="M22_c73">Galaor dixo ay cativo malaventurado que he hecho contra mi hermano y mi
                  señor:</cl>
               <cl xml:id="M22_c74">y hincándosele de inojos delante le demandó llorando perdón.</cl>
               <cl xml:id="M22_c75">Amadís lo alço y abráçolo y dixo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c76">mi hermano por bien empleado tengo el peligro que con vos passé pues que fue
                  testimonio que yo provasse vuestra alta proeza y bondad.</cl>
               <cl xml:id="M22_c77">Entonces se desenlazaron los yelmos por holgar/</cl>
               <cl xml:id="M22_c78">que muy necessario les era:</cl>
               <cl xml:id="M22_c79">el cavallero les contó lo que la donzella le dixera:</cl>
               <cl xml:id="M22_c80">y como él la mtara.</cl>
               <cl xml:id="M22_c81">Buena ventura vos ayáis dixo Galaor que agora soy quito de su don.</cl>
               <cl xml:id="M22_c82">Cierto señor dixo el enano más me plaze a mí que assí seáis del don quito:</cl>
               <cl xml:id="M22_c83">que por la guisa que lo començavades/</cl>
               <cl xml:id="M22_c84">mas mucho me maravillo porque ella me desamava:</cl>
               <cl xml:id="M22_c85">que nunca la vi.</cl>
               <cl xml:id="M22_c86">Galaor contó cuanto con ella y con su amigo le aviniera:</cl>
               <cl xml:id="M22_c87">como ya lo avéis oído:</cl>
               <cl xml:id="M22_c88">y el cavallero les dixo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c89">Señores mal llagado soys ruego os que cavalguéis:</cl>
               <cl xml:id="M22_c90">y nos vamos a un mi castillo que es aquí cerca y guareceréis de vuestras
                  heridas.</cl>
               <cl xml:id="M22_c91">Dios os dé buena ventura dixo Amadís por lo que por nos hazéis:</cl>
               <cl xml:id="M22_c92">cierto señor yo por bienaventurado me tengo en vos servir:</cl>
               <cl xml:id="M22_c93">que vos me sacastes de la más cruel y esquiva prisión en que nunca hombre
                  fue.</cl>
               <cl xml:id="M22_c94">Donde fue esse dixo Amadís?</cl>
               <cl xml:id="M22_c95">Señor dixo en el castillo de Arcaláus el encantador que yo soy uno de los muchos
                  que de allí salieron por vuestra mano.</cl>
               <cl xml:id="M22_c96">Como avéis nombre dixo Amadís?</cl>
               <cl xml:id="M22_c97"> Llámanme dixo él <persName ref="#Balays">Baláis</persName>:</cl>
               <cl xml:id="M22_c98">y por mi castillo que <placeName>Carsante</placeName> se llama soy lamado Baláis
                  de Carsante y mucho vos ruego señor que vos vayáis conmigo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c99">Don Galaor dixo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c100">vamos con este cavallero que os tanto ama.</cl>
               <cl xml:id="M22_c101">Vamos hermano dixo Amadís que que os plaze.</cl>
               <cl xml:id="M22_c102">Entonces cavalgaron como mejor pudieron y llegaron al castillo donde hallaron
                  cavalleros y dueñas y donzellas que con gran amor los rescibieron:</cl>
               <cl xml:id="M22_c103">y Baláis les dixo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c104">Amigos vedes que traigo toda la flor de la cavallería del mundo:</cl>
               <cl xml:id="M22_c105">el uno es Amadís aquel que de la dura prisión me sacó:</cl>
               <cl xml:id="M22_c106">el otro su hermano don Galaor:</cl>
               <cl xml:id="M22_c107">y fallélos en tal punto que si Dios por su merced no me llevara aquella vía
                  muriera el uno dellos o por ventura entrambos:</cl>
               <cl xml:id="M22_c108"> servildos y honraldos como devéis.</cl>
               <cl xml:id="M22_c109">Entonces los tomaron de sus cavallos:</cl>
               <cl xml:id="M22_c110">y los llevaron a una cámara donde fueron desarmados y puestos en ricos
                  lechos:</cl>
               <cl xml:id="M22_c111">y allí fueron curados por dos sobrinas de la muger de Baláis que mucho de aquel
                  menester sabían:</cl>
               <cl xml:id="M22_c112">mas la dueña su muger fue delante Amadís y con mucha humildad le gradeció lo que
                  por su marido avía hecho:</cl>
               <cl xml:id="M22_c113">en le sacar de la prisión de Arcalaus<choice>
                  <sic/>
                  <corr instant="false">.</corr>
               </choice> Pues allí estando como oís Amadís contó a Galaor como avía salido de la
                  casa del rey <persName ref="#Lisuarte">Lisuarte</persName> por le buscar:</cl>
               <cl xml:id="M22_c114">y que avía prometido de lo llevar allí:</cl>
               <cl xml:id="M22_c115">y rogóle que con él se fuesse pues que en todo el mundo no avía casa tan
                  honrada:</cl>
               <cl xml:id="M22_c116">ni donde tantos hombres buenos morassen.</cl>
               <cl xml:id="M22_c117">Señor hermano dixo don Galaor todo lo que os pluguiere tengo yo de seguir y
                  hazer:</cl>
               <cl xml:id="M22_c118">aunque por dicho me tenía de no ser en essa corte conocido hasta que mis obras
                  les dieran testimonio como en alguna cosa parecieran a las vuestras:</cl>
               <cl xml:id="M22_c119">o morir en la demanda.</cl>
               <cl xml:id="M22_c120">Cierto hermano dixo Amadís por esso no lo dexéis:</cl>
               <cl xml:id="M22_c121">que vuestra gran fama es allá tal:</cl>
               <cl xml:id="M22_c122">que ya la mía se alguna es se va escureciendo.</cl>
               <cl xml:id="M22_c123">Ay señor dixo don Galaor por Dios no digáis cosa tan desaguisada:</cl>
               <cl xml:id="M22_c124">que no solamente con la obra mas ni con el pensamiento no podría alcançar ni
                  llegar a las vuestras grandes fuerças.</cl>
               <cl xml:id="M22_c125">Agora dexemos esto dixo Amadís que en lo vuestro y mio de razón según la gran
                  bondad de nuestro padre no deve aver ninguna diferencia.</cl>
               <cl xml:id="M22_c126">Y luego mandó al su enano que luego se fuesse a casa del rey Lisuarte y besando
                  por él las manos a la reina le dixesse de su parte como avía fallado a
                  Galaor:</cl>
               <cl xml:id="M22_c127">y tanto que de las llagas fuessen guaridos se partirían para allá.</cl>
               <cl xml:id="M22_c128"> El enano cumpliendo el mandado de su señor se puso en el camino de
                  <placeName>Vindilisora</placeName> donde el rey a la sazón era con toda su
                  cavallería muy acompañado.</cl></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
