<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="11">
                <head>Capítulo XI <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el gigante lleava a amar cavallero a Galaor por la mano del rey
                        Lisuarte: el cual le armó cavallero muy hornadamente Amadís. </p>
                </argument>
                <p> Con Galaor estando con el gigante como vos contamos aprendiendo a cavalgar: y a
                    esgremir: y todas las otras cosas que a cavallero convenían: seyendo ya en ello
                    muy diestro: el año cumplido: que el gigante por plazo le pusiera. Él le dixo:
                    padre agora os ruego que me hagáis cavallero/ pues yo he atendido lo que
                    mandastes: el gigante que vio ser ya tiempo díxole. Hijo plaze me de lo hazer/ y
                    dezid me quien es vuestra voluntad que lo haga: el rey Lisuarte dixo él: de
                    quien tanta fama corre: yo os llevaré allá dixo el gigante: y al terero día
                    eniendo todo el aprejo partieron de allí/ y fueron su camino: y al quinto día
                    falláronse cerca de un castillo muy fuerte que estava sobre una gua salada: y el
                    cestillo avía nobre Bradoyd: y era el mas hermoso que avía en toda aquella
                    tierra: y era assentado en un alta peña: y de la una parte corría aquel agua: y
                    della otra avía un gran tremedal: y de la parte del agua no podían entrar si no
                    por harca y de contra el tremedal avía una calçada tan ancha/ que podía ir una
                    carreta y otra venir: mas a la entrada del tremedal avía una puente estrecha: y
                    era echadiza: y cuando la alcançavan quedava el agua muy honrada: y a la entrada
                    de la puente estava dos olmos altos/ y el gigante y Galaor vieron debaxo dellos
                    dos donzellas y un escudero: y vieron un cavallero armado sobre un cavallo
                    blanco con unas armas de leones: y llegara a la puente que alçada estava/ y no
                    podía passar/ y dava bozes a los del castillo. Galaor dixo contra el gigante: si
                    vos pulguiere veamos que hara aquel cavallero: y no tardo muhco que vieron
                    contra el castillo del cabo de la puente dos cavalleros armados y diez peones
                    sin armas y dixeron al cavallero que quería: querría dixo el entrar allá: esso
                    no puede ser dixeron ellos si ante con nosotros no os combatís/ pues por al no
                    puede ser dixo el hazed baxar la puente y venid a la justa: los cavalleros
                    hizieron a los prones que la baxassen: y el uno dellos de dixo correr al que
                    llevana su lança baxa/ y el cavallo rezio cuanto llevar le pudo: el de las armas
                    de los leones movió contra él: y hiriéronse ambos bravamente: el cavallero del
                    castillo quebro su lança y el otro le hirió tan duramente/ que lo derribó en
                    tierra y el cavallo sobre él: y fue para el otro que en la puente entrava: y
                    juntáronse ambos de los cuerpos de los cavallos que las lanças fallescieron de
                    los encuntros: y él de fuera encontró tan fuerte al del castillo: que a él y al
                    cavallo derribó en el agua: yel cavallero fue leugo muerto: y él passó la uente
                    y fuesse su yendo contra el castillo: los villanos alçaron la puente: y las
                    conzellas desde fuera dávanle bozes que le alçavan la puente: y él que bolvía a
                    ellos vio venir contra si tres cavalleros muy bien armados/ que le dieron: en
                    mal punto acá passastes ca vos converna morir en el agua como muere él que vale
                    mas que vos: y dexáronse todos tres a él correr: y hiriéronle tan bravamente:
                    que el cavallo le hizieron ahinojar: y cerca estunvo de caer y quebraron las
                    lanças: y quedo de los dos llagado: mas él hirió al uno dellos de maner aque
                    armadura que traessse no le aprovechó: que la lança entró por él un costado/ y
                    salió por el otro él hierró con un pedaço de la asta: y metió mano a su espada
                    muy bravamente: y fue herir los dos cavalleros: y ellos a él: y començaron entre
                    si una peligrosa batalla: mas él de las armas delos leones que se tenía de
                    muerte puno de se librar dellos/ y dio al uno tal golpe de la espada en el braço
                    diestro/ que selo hizo caer en tierra con la espada: y conenço a suyo contra el
                    castillo diziendo a grandes bozes. Acordad amigos que mataran a vuestro señor: y
                    cuando él de los leones oyó dezir que aquel era el señor quexóse mas de lo
                    vencer: y dio le un tal golpe por cima del yelmo que la espada le metió por la
                    carne: de que el cavallero fue tan desatinado: que perdió las estriberas: y
                    cayera si se no abraçara al cuello del cavallo: y tomóle por el ylemo y sacó
                    selo de la cabeça/ y el cavallero quiso huir pero vio que el otro estava entre
                    él y el castillo: muerte sois dixo el dellos leones si por preso no vos
                    otorgáis/ y él que ovo ran miedo de la esapada que ya sinitera en la cabeça
                    dixo. Ay buen cavallero merced no me matéis tomad mi espada y otorgóme por
                    preso: mas él de los leones que vio salir cavalleros y peones armados del
                    castillo: tomóle por el brocal del escuudo: y pusole la punta de la espada en el
                    rostro: y dixo. Mandad aquellos que se tornen sino mataros he: él les dio bozes:
                    que se toranssen si su vida querían/ ellos veyendo su gran peligro assí lo
                    hizieron: y díxole mas. Hazed a los peones que echen la puente/ y luego lo
                    mando: en tonce le tomó consigo: y passó la puente con él y él del castillo que
                    vios las conzellas conosció la una que era Urganda la Desconocida: y dixo. Ay
                    señor cavallero si me no amparáis de aquella donzella muerto soy. Si dios me
                    ayude dixo él esso no haré yo: antes aré de vos lo que ella mandaré. Entonces
                    dixo a Urgada véis aquí el cavallero o señor del castillo: que queréis que le
                    haga: cortadle la cabeça: si vos no diere mi amigo que allá tiene preso en esl
                    castillo: y si me no metiere en mano la donzella que le hizo tener. Assí sea
                    dixo él: y alço la espada por le espantar mas el cavallero dixo. Aí buen señor o
                    me matéis/ yo haré cuanto ella manda.Pues luego sea sixo el fin mas tardar.
                    Enonces llamó a uno de los peones: y díxole. Ve a mi hermano y dile si me quiere
                    ver bivó: que traía luego el cavallero que allá está: y la donzella que le
                    traxo: esto fue luego hecho/ y venido él de los leones le dixo. Cavallero véis
                    allí vuestra amiga amalda: que mucha asan passó por vos sacar de prisión y amo
                    dixo él mas que nunca. Urganda le fue abraçar: y él a ella. Pues que haréis de
                    la donzella dixo el cavalero de los leones: matarla dixo Urganda que mucho la
                    sufrí: y hizo un encantamiento: de manera que ella se y una termeindo a meter en
                    el agua/ mas el cavallo dixo. Señora por dios no muera esta donzella pues por mi
                    fue presa. Yo la dexare esta vez por vos mas si me yerra todo lo pagara junto/
                    el señor de castillo dixo: señor pues cumplílo que mandastes quitadame de
                    Urganda: ella le dixo. Yo os quito por la honrra deste que os venció: él dellos
                    leones preguntó a la donzella/ porque de su grandose metía en el agua. Señor
                    dixo ella parecíame que tenía de cada parte una hacha armdiendo que me queavan:
                    y querría con el agua guarecer: él se començ´ a reir y dixo. Por dios donzella
                    gran locura es la vuestra en hazer enojo a quien tan bien vengarse puede. Galaor
                    que todo lo viera dixo al Gigante. Este quiero que me haga cavallero: que si el
                    rey Lisuarte es tan nombrado sera por su randeza: mas este cavallero merece
                    serlo por su gran esfuerço. Pues llegad a él dixo el gigante/ y si lo no hiziere
                    será por su daño. Galaor se fue donde él de las armas dellos leones seyaso los
                    olmos: y en su compañía consigo lleava cuatro escuderos y dos donzellas: y como
                    llegó salváronse ambos/ y Galaor dixo. Señor cavallero demando os un don. Él que
                    lo vio mas hermoso que nunca otro visto avía tomó lo por la mano y dixo. Sea con
                    derecho y yo vos otorgo. Pues reugo vos por cortesía que me hagáis cavallero sin
                    mas tardar/ y quitar me héis de ir al rey Lisuarte don de Agora iva. Amigo dixo
                    el gran desuarió hariades en dexar para tal honra el mejor rey del mundo: y
                    tomar a un pobre cavallero como lo yo soy. Señor dixo Gaaor la su grandeza del
                    rey Lisuarte no me porna a mi essfuerço: assí como lo hará vuestra gran valentía
                    que aquí vos vi haer: y complid lo que me prometistes. Buen escudero dixo él de
                    cual quiera otro que demandéis seré yo muy mas contento que deste que en mi no
                    cabe: ni a vos es honra. Allá sazó Urganda llega a ellos como que noa vía oído
                    nada/ y dixo: señor que vos parece deste donzel: pareceme dixo él el mas hermoso
                    que nunca vi/ demandame un don que a élni a mi cumple: y que es dixo ella: que
                    le haga cavallero dixo sel seyendo puesto en camino para oír a pdeir al rey
                    Lisuarte. Ciertamente dixo Urganda en el dexaro de ser cavallero le vernía mayor
                    daño que por/ y a él digo que no vos quite el don: y a vos que lo cumpláis. E
                    digo vos que cavallería será el mejor empleada que en ninguno de cuantos agora
                    aí end todas las insulas del mar fueras ende un solo. pues que assí es dixo él/
                    en el nobre de Dios sea y agora nos vamos alguna iglesia para tener la vigilia.
                    Ao es necessaría dixo Galaor/ que ya oí he oído missa: y vi el verdadero cuerpo
                    de dios. Esto hasta dixo él delos leones:y poniéndole la espuesla diestra: y
                    besando lo le dixo. Agora sois cavallero: y tomad la espada de quien mas vos
                    agradara. Vos me la daréis dixo Galaor/ que de otro ninguno no la tomaría a mi
                    grado/ y llamó a un escudero que le traxesse una espada que en la mano tenía.
                    Mas Urganda dixo ao vos dará essa: sino aquella que esa colgada deste árbol: con
                    que seréis mas aelgre. Entonces miraron todos al árbol y no vieron nada. Ella
                    començó a reir de gana/ y dixo. Por Dios bien ha diez años que assí está/ que la
                    nunca vio ninguno que por aquí passasse: y agora la verán todos: y tornando a
                    mirar vieron la espada colgada de un ramo del árbol: y parescía muy hermosa: y
                    tan fresca como si entonces se pusiera: y la vaína muy ricamente labrada de seda
                    y de oro. Él delas armas de los leones la tomó/ y ciño la a Galaor diziendo. Tan
                    hermosa espada convenía a tan hermoso cavallo: y cierto que vos no desama quien
                    de tan luengo tiempo os la gurado. Galaor fue della muy contento y dixo al de
                    las armas de los leones. Señor a mí conviene ir a un lugar qu esucsar no puedo.
                    Mucho desseo vuestra compañía mas que de otro cavallero nnguno a vos plugiere y
                    dezídme donde vos hallaré. En casa del rey Lisuarte dio él: donde de seré alegre
                    de os ver/ porque es razón de ir allí/ porque ha poco que fui cavallero: y tengo
                    en tal casa de ganar alguna honrra como vos. Galaor fue de esto muy alegre y
                    dixo a Urganda. Señora donzella muchos os gradezco esta espada que me distes/
                    acordad vos de mí como de vuestro cavallero; y despdido dellos se tornó a donde
                    dexara el gigante que escondidio quedara en una ribera de un río. En este medio
                    tiempo que esto passó hablava una donzella de Galaor con la otra de Urganda: y
                    della supo como aquel cavallero era Amadis de Gaula hijo del rey Perión: y como
                    Urganda su señora le hizo venir allí que a su amigo de aquel castillo sacasse
                    por fuerça de armas que él su gran saber no le aprovechava para ellos/ porque la
                    señora de castillo que de aquella arte mucho sabía/ o tenía primero encantado/ y
                    no se temiendo del saber de Urganda: quisiéronse assegurar de la fuerça de las
                    armas con aquella costumbre que el cavallero de los leones venció y passó la
                    puente. como se vos ha contado. E por esto le tenían allí su amigo que allí
                    traxera una donzella sobrina de la señor del castillo: aquella que ya oístes que
                    en el agua se quería ahogar. Assí quedaron Urganda y el cavalllero hablando una
                    parte de aquel día: y ella le dixo. Buen cavallero no sabéis a quien armastes
                    cavallero: no dixo él: pues razón es que lo sepáis/ que él es de tal coraçón/ y
                    vos assí mesmo/ que si vos topassedes no os conociendo sería gran mala ventura.
                    Sabed que es hijo de vuestro padre y madre. Y este es él que el giante les tomó
                    siendo niño de dos años y medio/ y es tan grande y hermoso como agora vedes: y
                    por amor vuestro y suyo gurade tanto tiempo para el aquella espada: y digo vos
                    que hará con ella el mejor comiençó de cavallería que nunca hizo cavallero en la
                    gran bretaña. A Amadís se le hinchieron los oos de agua de plazer y dixo. Ay
                    señora dezídme donde lo hallaré: no es agora menesterdixo ella que lo busquéis/
                    que toda via conviene que passélo lo que esta ordendado: pues podre lo ver aína:
                    Si dixo ella mas no os será tan ligero de conscer como pesáis. Él se dexo de
                    preguntar mas en ello. Y ella con su amigo se fue su vía. E Amadís con su
                    escudero por otro camino con intenctión de ir a vindiliosora don de er a la
                    razón el rey Lisuarte. Galaor llegó donde era el gigante y díxole. Padre yo soy
                    cavallo lores a dios y al buen cavallero que lo hizo: dixo él. Hijo desso soy
                    muy alegre y demando os un don: muy de grado dixo él lo otorgo con tanto que no
                    sea estorvo de ir yo a ganar honrra. Hijo dixo el gigante antes si a Dios
                    pluguiere será en gran acrescentamiento della. Pues pedil de dixo él/ que yo lo
                    otrogo. Hijo dixo él: algunas vezes me oístes dezir como Albada el gigante mató
                    a traición a mi padre/ y le tomó la pena de Galtares que deve ser mía.
                    Demandavos que me deís derecho del/ que otro ninguno como vos me lo puede dar/ y
                    acordad vos de la criança que en vos hize: y como pornía yo mi cuerpo a la
                    muerte por vuestro amor. Esse don dixo Galaor no es de pedirle vos a mí: antes
                    le demando yo a vos que me torguéis essa batalla pues tanto os cumple/ y si
                    della bivo saliere todas las otras cosas que mas vuestra honrra y provecho sean
                    hasta que esta vida pague aquella gran deuda en que vos es yo estoy aprejado de
                    hazer: y luego vamos allá. En el nombre de dios dixo el gigante. Entonces
                    entraron en el camino de la pena de Galtares: y no anduvieron mucho que
                    encontraron con Urganda la Desconocido: y saludáronse cortesemente: y dixo a
                    Galaor. Sabéis quien os hizo cavallo: si dixo él: el mejor cavallo de que nunca
                    oy hablar. Verdad dixo ella: y mas vale que vos pesáis: y quiero que sepáis
                    quien es. Entonces llamó a Gandalac el gigante y dixo.Gandalc no sabes tu que
                    este cavallero que criaste es hijo del rey Perión y de la reina Elisena y por
                    las palabras que yo te dixe le tomaste/ y los has criado: Verdad es dixo él.
                    Entonces dixo a Galaor. MI amado hijo sabed que aquel que os hizo cavallero es
                    vuestro hermano. y es mayor que vos dos años: y cuando le vierdes honralde como
                    al mejor cavallero del mundo: punad de le parecer en el ardimiento y
                    buentalante. Es verdad dixo Galaor que el rey Perión es mi padre y la reina mi
                    madre: y que soy hermano de aquel tan buen cavallo: Sin falt dixo ella es. Adiós
                    merced dixo él: agora os digo que soy puesto en mucho mayor cuydado que ante y
                    la vida en mayor peligro: pues me conviene ser tal: que esto que vos donzella
                    dzir/ assí ellos como todos los otros con razón lo devan creer. Urganda se
                    despidió dellos: y el gigante y Galaor anduvieron su via como ante. Y
                    preguntando Galaor al gigante quien era aquella tan sabida donzella: y el
                    contándole como era Urganda la Desconocida: y que se llamava assí porque muchas
                    vezes se transformava y del conocía llegaron a una ribera: y por ser la calor
                    grande acordaron de en ella holgar en una tienda quemaron: y no tardo que vieron
                    venir una donzella por un camino y otra por otro assí que se juntaron cabe la
                    tienda: y cuando vieron el gigante que sieron huir: mas don Galaor salió a ellas
                    y hizo las tornar assegurándolas: y preguntó donde ivan. La una le dixo voy por
                    mandado de una mi señora a ver una batalla muy estraña de un solo cavallero que
                    se ha de combatir con el fuerte gigante de la pena de Galtares para que le lleve
                    las nuevas della. la otra donzella: dixo maravillóme de lo que dezís que aía
                    cavallero que tan gran locura osasseacometer: y a ninunga que mi camino a otra
                    parte es/ ir quiero con vos por ver cosa tan fuera de razón. Ellas que se ivan
                    díxoles Galaor. Donzellas no vos aquexís de aí llegar que nosotros avamos a ver
                    essa batalla: y ir en nuestra compañía. Ellas selo prometierion y mucho holgavan
                    de le ver tan hermoso con aquellos paños de novel cavallero que muy mas puesto
                    le hazían/ y todos juntos allí comieron y holgaron/ y Galaor sacó a parte al
                    gigante/ y díxole. Padre a mi plazería mucho que me dexéis ir a hazer mi batalla
                    y sin vos llegaré mas aína. Esto dezía él porque no supiessen que él era él que
                    la vía de hazer: y no sospechassen que con su esfuerço quería acometer tan gran
                    cosa. El gigante lo otrogó contra su voluntad: y Galaor se armó y entró en el
                    camino/ y las donzellas ambas con ´´: y tres escuderos del Gigante que mandó ir
                    con él que llevavan las armas y lo que avía menester: y assí anduvo tanto que
                    allegó a dos lenguas de la pena de Galtares: y allí le anocheció en una casa de
                    un hermanito: y sabiendo que era de orden se consessó con él. Y cuando le dixo
                    aue ir va a hazer aquella batalla fue muy espantado y díxole: quien os pone en
                    tan gran locura como esta: que en toda esta Comarca no aí tales diez cavalleros
                    que le osassen acometer tanto es bravo y espantoso y fin ninguna merced: y vos
                    siendo en tal edad poneros en tal peligor perder queréis el cuerpo y aún el
                    alma/ que aquellos que concidamentese se ponen en la muerte pudiéndolo escusar
                    ellos mesmos se mantan. Padre dixo con Galaor dios hará de mi su voluntad: pero
                    la batalla no la dexaré por ninguna vía. El hombre bueno començó a llorar y
                    díxole. Hijo dios os acorra y esfuerce pues en esto otra cosa no queréis hazer/
                    y plazéme en vos hallar de buena vida/ y Galaor le rogó que rogasse a dios por
                    él. Allí se aposen taron aquella noche: y otro día aviendo oído missa armose
                    Galaor y fue se contra la Peña que ante si veía muy alta: y con muchas torrnes
                    fuertes que hazían el castillo parescer muy hermoso a maravilla. Las donzella
                    preguntaron a Galaor si conoscía el cavallero que la batalla avía de hacer. Él
                    es dixo creo que yo le vi.Galaor preguntó a la donzella que de parte de su
                    señora venía a ver la batalla/ que le dixesse quien era. Esto no puede saber
                    otro sino el cavallero que se ha de combatir/ y hablando en esto llegaron al
                    castillo/ y la puerta hallaron cerrada. Galaor llamó: y parecieron dos hombres
                    sobre la puerta y díxoles: dezíd a Albadan que está aquí un cavallero de
                    Grandalac que viene a se combatir con él: y que si allá tarda que no salirá
                    hombre ni entrara que le yo no mate si puedo: los hombres se ríeron y dixeron.
                    Este rencor durara poco porque o tu huirás o perderás la cabeça. Y fueron lo a
                    dezir al gigante y las donzellas se llegaron a Galaor y dixeron. Amigo, señor
                    sois vos el lidiador desta batalla: si dixo él. Si señor dixeron ellas dios os
                    aude y lo dexe acabar a vuestra honra que gran hecho començáis: y que edad en
                    buena ora que no osaremos atender al gigante: amigas no temáis y ved por lo
                    venistes o vos tornad a casa del hermita˜õ que yo aí ser´si aquí no muer la una
                    dixo cualquier mal que avenga ver quiero lo porque vine: entonces apartándose
                    del castillo se metieron en una orlla de una foresta donde esperavan de huir si
                    mal fuesse al cavallo. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
