<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="28">
                <head>Capítulo XXIX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el rey Lisuarte hizo cortes: y delo que en ellas le acaesció. </p>
                </argument>
                <p> Con las nuevas en el enano truxo al rey Lisuarte de Amadís y don Ganalor fue muy
                    alere teniendo en voluntad de hazer cortes las mas honradas y de mas cavallos
                    que nunca en el gran bretañase hizieron solamente esperando a Amadís y Galaor.
                    Paresci´ ante el rey un día olivas a se quexar del duque de bristoya que ava su
                    cormano le matara a aleve. El rey auido su consejo con los que desto mas sabían:
                    puso lazo de un mes al duque que a responder viniesse y que si por ventura que
                    siesse meter en esta requesta dos cavallos consigo: que olivas los tenía de su
                    parte tales que con toda igualeza de linage y bondad podrían mantener razón y
                    derecho. Esto hecho mandó el rey apercebir a todos sus altos hombres que fuessen
                    con él el día de fanta maría de se tiembre a las cortes: y la reina assí mismo y
                    todas las dueñas y donzellas de gran guisa. Pues seyendo todos en el palacio con
                    gran alegría hablando en las cosas que en las torres se avía de ordenar: no
                    sabiendo ni pesando como en los semejantes tiempos la fortuna movible quiere con
                    sus acebanças cruelmente herir: porque a todos sea notorio el pensamiento de los
                    hombres no venir con aquella certenidad que ellos esperan. Acaeci´ de entrar en
                    el palacio una donzella estraña affaz bien guarnida: y un gentil donzel que la
                    acompañava y decendiendo de un palafrén pregunt´ quel era el rey él dixo:
                    donzella yo soy. Señor dixo ella: bien semejáis rey en el cuerpo mas no se si lo
                    seréis en el coraçón. Donzella dixo él: esto vedes vos agora: y cuando en lo
                    otro me provardes saber lo éis. Señor dixo la donzella: a mi voluntad
                    respondéis: y membrese os esta palabra que me dáis ante tantos hombres buenos:
                    porque yo quiero provar el esfuerço de vuestro coraçón cuando me fuere menester
                    y yo oí dezir que queréis tener cortes en londres por sancta maría de Setiembre:
                    y allí donde muchos hombres buenos aura: quiero ver si sois tal que con razón
                    deváis ser señor de tan gran reino/ y tan famosa cavallería. Donzella dixo el
                    Rey pues que i obra a mi poder se hará mejor que él dicho: tanto mas plazer aure
                    cuanto mas hombres buenos fueren aí presentes. Señor dixo la donzella si assí so
                    los hechos como los dichos yo me tengo por muy bien con tenta: y a dios seáis
                    encomendado. A dios vayáis donzel a dixo el rey y ass´ˆla saludaron todos los
                    cavalleros. La donzella se fue su camino. Y el rey quedó hablando con sus
                    cavalleros: pero digo vos que no ovo aí tal que mucho no le pesasse de aquello
                    que el rey prometiera: temiendo que la donzella lo quería poner en algun gran
                    peligro de su persona: y el rey era tal que por grande que fuesse no lo dudaría
                    por no ser envergonçado/ y él era tan amado de todos lo suyos: que antes que
                    sieran ser ellos puestos en gran afrenta y verguença que verselo a él padecer y
                    no tuvieron por bien que un tan alto principe diesse assí en donado sin mas
                    deliberación su palabra a estraña muger: seyendo obligaod a lo cumplir y no
                    certificado de lo que ella le querría demandar. Pues aviendo en muchas cosas
                    hablando queriéndose la reina acoger a su palacio: entraron por la puerta tres
                    cavalleros: los dos armados de todas armas y el uno desarmado y era grande y
                    bien hecho: y la cabeça casi toda cana por fresco y hermoso segun se edad esta
                    traía ante si una arqueta pequeña: y preguntó por el rey: y mostraronselo: él
                    descendió de su palafrén y sincando los inojos ante él con el arqueta en sus
                    manos/ díxole. Dios os salve señor como al principe del mundo que mejor promesa
                    ha hecho si la tenedes el rey dixo: y que promessa es esta o porque me lo dezis:
                    a mí dixeron dixo el cavallero que queríades mantener cavallería en la mayor
                    alteza y honra que ser pudiesse: y porque desto tal son muy pocos los principes
                    que dello se trabajan es lo vuestro mucho mas que lo suyo de loar. Cierto
                    cavallero dixo el rey: essa promessa terne yo quinto vida tuviere. Dios vos lo
                    dexé acabar dixo el cavalero: y porque oí dezir que queríades tener cortes en
                    londres de muchos hombres buenos traigo vos aquí lo que para tal hombre como vos
                    y a tal fiesta conviene. Entonces abriendo el arqueta: sacó della un corona de
                    oro tambiém obrada y con tantas piedras: y alijosar que fueron muy maravillados
                    todos la ver y bien parecía que no devía ser puesta en cabeça sino de muy gran
                    señor. El rey la mirava mucho con sabor de la aver para si: y el cavallero le
                    dixo. Creed señor que esta obra es tal que ninguno de cuantos oí saben labrar de
                    oro y poner piedras no la sabrían mirar. Si dios me ayude dio el rey: yo lo
                    tengo assí. Pues como quiera dixo el cavallero que su obra y hermosura sea tan
                    estraña: otra cosa si tiene que mucho mas es de preciar: y esto es que siempre
                    el rey que en su cabeça la pusiere será matenidor acrecentando en su honra que
                    assí lo hizo para que fue hecha hasta el día de su muerte y de enctonces acá
                    nunca rey la tuvo en su cabeça: y si vos señor la quiserdes aver: dar vos la he
                    por cosa que será repar´ de mi caebça/ que la tengo en aventura de perder. La
                    riena que delante estava dixo. Cierto señor mucho vos conviene tal joya como
                    essa y dalde por ella todo lo que el cavallero pidiere: y vos señor dixo él
                    comprar me hedes un muy hermoso mantó que aquí traío: si dixo ella muy de grado/
                    luego sacó de la arqueta un manto el mas rico y mejor obrado que nunca se vio:
                    que de mas de las piedras y alijosar de gran valor que en el avía eran en el
                    figuradas todas las aves y animalias del mundo: tan sotilmente que por maravilla
                    lo miravan: la reina dixo: si dios me va la amigo paresce que este paño no fue
                    por otra mano hecho sino por la de aquel señor que todo lo puede: cierto señora
                    dixo el cavallero bien podéis creer sin falta: que por mano y consejo de hombre
                    fue este paño hecho: mas muy caramente se podría gora hallar quien otro
                    semejante hiziesse: y dixo. A un mas vos digo que conviene este manto mas a
                    muger casada que a soltera: que tiene tal virtud que el día que lo cobijare no
                    puede aver entre ella y su marido ninguna congoxa. Cierto dixo la reina: si ello
                    es verdad no puede ser comprado por preció ninguno. Desto no podéis ver la
                    verdad si el manto no ovierdes dixo el cavallero y la reina que mucho al rey
                    amava ovo gana de aver el manto porque entre ellos fuessen los inojos escusados:
                    y dixo. Cavallero dar vos he yo por esse manto lo que quiserdes. El rey dixo.
                    Demandad por el manto y por la corona lo que vos pluguiere; señor dixo el
                    cavallo yo yo agran cuita emplazado de aquel cuyo preso soy: y no tengo espacio
                    para me detener: i para saber quinto estas donas valen: mas yo seré con vos en
                    las cortes de londres: y entre tanto quede a vos la corona y a la reina el
                    manto: por tal pleito que por elo me déis lo que yo vos demandaré: o me lo
                    tornéis/ y auréis lo ya ensayado y provado que bien se que de mejor talante que
                    agora entonces me lo pagaréis. El rey dixo cavallero agora creed que vos auréis
                    lo que demandaresL o el manto y la corona: el cavallo dixo. Señores cavallos y
                    dueñas oíd vos bien esto que el rey y la reina me prometen: que me darán mi
                    corona: y mi manto: o aquello que les pidiere. Todos lo oímos dixeron ellos.
                    Entonces se despidió el cavallo dixo: a dios quedéis que yo voy a la mas esquina
                    prisión que nunca hombre tuvo. Y el uno delos dos cavalleros armados tiró su
                    yelmo en tanto que allí estuvo: y pare´â ffaz mancebo y hermoso: pero el otro no
                    lo quiso tirar y tuvo la cabeça abaxada ya cuanto y parecía tan grande y tan
                    desmesurado: que no avía en casa del rey cavallero que le igual fuesse con un
                    pie. Assí se fueron todos tres quedando en poder del rey el manto y la
                    corona.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
