<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="11">
                <head>Capítulo XV <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> En que tratalo que a Agrajes auino después que vino de la guera de Gaula y
                        algunas cosas de las que hizo. Agrajes buelto de la guerra de Gaula al
                        tiempo que Amadís aviendo en batalla muerto al rey Abies de Irlanda y averse
                        conoscido con su padre y madre comose os ha contado. Teniendo aparesado para
                        en Auruega passar: donde su señora Olinda era: fue un día a correr monte y
                        siendo en la ribera de la mar encima de una peña: supitamente un granizo con
                        grandíssimo viento sobrevino de que la mar en disgualada manera embravecer
                        hizo: por lo quel una nao rebuleta muchas vezes con la fuerça de las olas en
                        peligro de ser anegada vio. A gran piedad al movido/ la noche viniendo
                        grandes fuegos hizo encender: porque la señal dellos causa de la salvación
                        de la gente de la nao fuesse/ atendiendo el allí la fin que de aquel gran
                        peligro reudasse. Finalmente la fuerça de lso veintos: la sabiduría de los
                        mareantes: y sobre todo la miserciordía del verdadero señor aquella susta
                        que muchas vezes por perdida se tuvo: al puerto seindo salva hizieron
                        arribar. De donde sacadas unas donzellas con gran turbación del presente
                        peligro a Agrajes que encima de las peñas estava dando bozes a sus monteros
                        que con gran diligencia les ayudasse: fueron entregadas: él que las embió a
                        unas caserías cerca donde su alvergo tenía. Pues salida la gente de la nao:
                        y aposentados en aquellas casa después de aver cenado alderredor de los
                        grandes fuegos que Agrajes les mandara hazer muy sieramente dormían. En este
                        medio tiempo aposentadas las donzellas por su mandado en la su misma cámara
                        porque mas honrra servicio las donzellas recibiessen: aún por él no eran
                        vistas. Mas siendo ya la gente assossegada: como cavallero mancebo desseoso
                        de ver mugeres: mas para las servir y honrra que para hazer su coraçón
                        subjeto en otra parte que arte estava: quiso por entre las puertas de la
                        cámara ver lo que hazían: y viendolas ser a derredor de un fuego hablando
                        con mucho plazer en el remedio del peligro passado conci´ entre ellas
                        aquella hermosa infanta Olinda se señora hija del rey de Auruega por quien
                        él assí en el rey no de su padre como en el suyo della y en otras partes
                        muchas cosas en armas avían hecho aquella que su coraçón siendo libre con
                        tanta fuerça cativado y sojuzgado tenía: que atormentado de granes congoxas
                        era atrayendo a sus ojos infinitas lágrimas. Pues alterado con tal vista
                        ocurriéndole en la memroia en el gran peligro que la viera: y la parte donde
                        sin él la veía: como fuera de sentido dixo. Aí sancta maría valme: que esta
                        es la señora de mi corçón/ lo que el por ella oído no sospechando lo que era
                        a una donzella mandó saber que fuesse aquello. Esta pues abriendo la puerta
                        allí a Agrajes como trasportado vio estar: él qual haziendo se le conoscer:
                        y ella diziendo se lo a suseñora no menos alegrese haziendo que el estava le
                        mando allí entrar/ donde después de muchos autos amoroso entre ellos
                        passados/ dando sin a sus grandes desseos aquella noche con gran plazer y
                        gran goso de sus animos passaron/ y estuvo allí aquella compaña en mucho
                        descanso seis días en tanto que la mar amasada fuesse: y todos ellos estuvo
                        Agrajes co su señora sin que persona de los unos ni otros lo sinitessen sino
                        sus donzellas. Pues entonces supo él como Olinda pasava a la gan Bretaña por
                        bivir en la casa del rey Lisuarte con la reina Birsena donde su padre la
                        embiava: y él le dixo como estava aprejado para passar en nuruega donde ella
                        era/ y que pues dios le avía dado tal dicha que su vía jefe rebolvería donde
                        éls uyo era la servir y ver a su cormano Amadís: que él allí pensava fallar.
                        Linda selo gradescio mucho y él rogó y mandó que assí lo hiziesse. Esto
                        concertado en cabo de aquellos seˆ días seyendo la mar en tanta onança que
                        sin ningun peligro por ella navegar podrían: acogérsonse todos a la mar.
                        Despidiéndose de Agrajes fueron su vía y sin entre ualo alguno que estorvo
                        les diesse llegaron en la gran Bretaña: donde de la mar salidos y a la isla
                        de Vinidiosora llegados donde el rey Lisuarte era: assí del como de la reina
                        de su hija y de todas las otras dueñas y donzellas Olinda muy bien rescebida
                        fue: considerando ser de tan alto lugar y sobrada hermosura. Agrajes que en
                        la ribera del mar quedara mirando aquella nao en que aquella su muy amada
                        señor iva: cuando la uvo perdido de vista tornose a Briantes aquella villa
                        donde el rey Languines su padre era: y fallando allí a Don Galvanes si
                        tierra su tio hablo que sería bueno irse a la corte del rey Lisuarte: donde
                        tantos cavallerso buenos vivián: porque allí mas en orra parte honra y fama
                        podrían ganar: lo qual se perdía todo en aquella tierra: donde no podían
                        exercitar sus coraçónes sino con gentes poco prez de armas. Don Galvanes que
                        buen cavallero era desseoso de ganar honrra: no le empiendo ningun señorió:
                        que de governar oviesse: porque él no poesseya sino solamente un castllo:
                        tuvo por bien de hazer aquel camino que Agrajes su sobrino le dixera: y
                        despedidos del rey Languines entrando en la Mar solamente consigo sus armas
                        y cavallos y sendos escuderos el tiempo endereçado que hazían los arribó en
                        poco espacio de tiempo en la gran Bretaña en una villa que avía bombre
                        Bristoya y de all´ˆpartiendo y caminando por una floresta a la salida della
                        encontaraon una donzella la cual les puregunto si sabían que aquel camino
                        fuesse a la peña de Galtares: no dixeronellos: mas porque lo preguntáis dixo
                        Agrajes por saber dixo ella si fallaré aí un buen cavallero que me porna
                        remedio a una gran cuita que conmigo trayó. Errada ir dixo Agrajes que en
                        esse peña que os dezis no fallaréis otro cavallero sino aquel bravo gigante
                        Albadan/ que si vos cita lleváis segun sus malas obras él la doblara. Si vos
                        supiessedes lo que yo no lo terniades dixo ella por yerro que el cavallero
                        que yo demando se comabtió con esse Gigante y lo mató en batalla de uno por
                        otro. Cierto donzella dixo Gavlanes maravillas no dezis: que ningun
                        cavallero con ningun gigante se tomasse: endemas con aquel que es él mas
                        bravo y esquivo que aí en todas las insulas del mar. Sino fue el rey Abies
                        de Irlanda que se combatió con uno: el armado y el Gigante desarmado y lo
                        mató/ y aún assí lo tuvieron a la mayor locura del mundo. Señores dixo la
                        donzella: mas a guisa de buen cavallero lo hizo este otro que yo digo.
                        Entonces les contó como fuera la batalla: y ellos fueron maravillados: y
                        Agrajes preguntó tal esfuerço acometiera: Si dixo ella/ pues ruego vos mucho
                        dixo Agrajes por cortesía que nos lo digáis. Digo vos dixo ella que ha
                        nombre don Galaor: y es hijo del rey de Gaula. Agrajes se estremeció todo y
                        dixo. Aí donzella como me dezis las nuevas del mundo que mas alegre me
                        hazen: en saber de aquel cormano que mas por muerto que por bivo tenía.
                        Entonces contó a Don Galvanes lo que sabía de Galaor: como lo tomara el
                        Gigante: y que hasta allí no supiera el ningunas naevas. Cierto dixo
                        Galvanes la nida del y de su hermano Amadís no avía sido maravilla: y el
                        comienço de sus armas tanto que dude si en el mundo otros que a allos
                        iguales se pudiessen hallar. Agrajes dixo a la donzella amiga que queréis
                        vos a esse cavallero que buscáis: señor dixo ella querría que acorriesse a
                        una donzella que por él es presa: y hizola prender un enano traídor la mas
                        falsa criatura que aí en todo el mundo: entonces les cont´ todo cuandto
                        Galaor con el enano le avino: assí como es ya contado: pero de lo de Aldeva
                        su amiga no les dixo nada: y señores porque la donzella no quiere otorgar
                        con lo que el enano dize/ el duque de Bristoya jura que la hará que mar de
                        aquí a diez días. Y esto es gran cuita de las otras duennas silla donzella
                        con miedo de la muerte quiera condenar alguna dellas diziendo que llevó a
                        Galaor allí a aquella fin y de los diez días son passados los cuatro. Pues
                        que assí es dixo Agrajes/ no passéis mas adelante que no haremos lo que
                        Galaor haría/ sino fuere en fuerça será un voluntad/ y agora nos guiad en el
                        nombre de dios. La donzella tornó por el camino que avía venido/ y ellos la
                        segu´ân y llegaron a casa del duque el día antes que la donzella avían de
                        quemar: a la razón que el duque se assentava a comer: y descendiendo de los
                        cavallos entraron ass´ˆarmados donde él estava. El duque los saludo/ y ellos
                        a él: y dixo les que comiessen. Señor dixeron ellos antes vos diremos la
                        razón de nuestra venida. Y don Galvanes le dixo. Duque vos tenéis una
                        donzella presa por palabras falsas y malas que vos dixo un enano mucho vos
                        rogamos la mandéis soltar/ pues no os tiene culpa/ y si sobre esto fuere
                        menester batalla nos lo defenderemos a otros dos cavallos que la requesta
                        tomar querran. Mucho avéis dicho dixo el duque/ y mandó llamar al enano y
                        díxole. Que dizes a esto que estos cavalleros dizen/ que me heziste prender
                        la donzella con falsedad: y que lo pornan en batalla: digo te que conviene
                        que aías quien te defienda. Señor dixo el enano: yo aure quien haga verdad
                        cuanto yo dixe. Entonces llam´ un cavallero su sobrino que era fuerte y
                        membrudo que no parecía aver deudo con él y díxole. Sobrino conviene que
                        mantengas mi razón contra estos cavalleros: el sobrino dixo. Cavalleros que
                        dezis vos contra este leal enano: que tom´ gran desonrra del cavallero que
                        la donzella aquí taxo: por ventura sois vos: y provaros ya que él hizo
                        fuerto al enano: y que la falsa donzella deve morir: porque lo metió en la
                        cámara del duque. Agrajes que mas se aquexava dixo. Cierto no es ningun de
                        nos aquel: aun que le querríamos parescer en sus hechos/ ni en el no ovo
                        tuerto y yo vos combatiré luego: y la donzella digo que no deve morir: y que
                        el enano fue contra ellos deseal: pues luego sea la batalla dixo el sobrino
                        del enano: y pidiendo sus armas se armó y calvagó en un buen cavallo: y dixo
                        contra Agrajes. Cavallero agora dios mandasse que fuessedes vos él que aquí
                        traxo la donzella que yo le haría comprar desmesura. Cierto dixo Agrajes él
                        se ternía en poco de se combatir con tales dos como vos sobre cualquier
                        razón: cuanto mas sobre estava en que derecho manternía: el duque dexo de
                        comer y fuesse con ellos/ y meti´ los en un campo donde ya algunas otras
                        pruevas fueron allí liliadas: y díxoles. La donzella que yo tengo presa no
                        pongo en razón de uestra batalla/ pues que a ella no toca el tuerto que el
                        enano rescibi´. Señor dixo Agrajes vos la prendistes por lo que el enano
                        dixo: y yo digo que os dixo falsedad: y si yo este cavallero venciere que
                        mantiene su razón dar nos la héis con derecho ya os dixe lo mio dixo el
                        duque/ y no haré mas: y saliéndose de entre ellos se fueron a cometer a gran
                        correr de los cavallos y hiriéronse bravamente de las lanças que luego
                        fueron quebradas: y juntados de los cuerpos de los cavallos y de los
                        escudos/ cayeron ellos a sendas partes: y cada uno selevantó bravamente: y
                        con gran saña que se avían pusieron mano a sus espadas y acometiéronse a pie
                        dandose tan grandes y duros golpes que todos los que miravan eran
                        maravillados las espadas eran cortadoras y los cavalleros de gran fuerça: y
                        en poca de hora fueron sus armas de tal guisa paradas que no avía en ellas
                        mucha defensa: los escudos eran cortados por muchas partes y los yelmos
                        abollados. Galvanes que vio andar a su sobrino esforçado y ligero y mas
                        cometedor que el otro fue alegre: y si antes lo preciava: agora mucho mas y
                        Agrajes tenía tal maña: que aunque al comienço muy bivo se mostrasse por
                        donde parecía ser su fuerça que mucho mas ligero y cometedor se mostrava al
                        cabo: assí que en algunas partes fue al príncipio en tampoco tenido: que a
                        la sin ovo la vitoria de la batalla: pues assí catando Galvanes vio como el
                        sobrino del enano se tir´ afuera/ y dixo contra Agrajes. Affaz no combatimos
                        y paresce me que o es culpado el cavallero por quien vos combatis ni mi tío
                        el enano: que de otra guisa la batalla no durara tanto: y si quisierdes
                        parta se dando por leal al cavallo y al enano. Cierto dixo Agrajes el
                        cavallo es leal y el enano falso y malo: y novos dexaré hasta que vuestra
                        boca lo diga: y punad de os defender. El cavallero mostró su poder/ mas poca
                        por le tuvo que era llagado mucho: y Agrajes l hería de grandes golpes
                        amenudo y el cavallero no entend´â en al sino en se cubrir de su escudo.
                        Cuando el duque assí lo vio en aventura de muerte ovo gran pesar: que lo
                        mucho amava: y fuesse iendo contra su castillo por lo no ver matar y dixo.
                        Agora juro que no haré a cavallero andante sino todo escarnio. Loca guerra
                        cometistes dixo Galvanes en vos tomar con los cavallos andantes/ que quieren
                        emendar los tuertos. A esta razón vino a caer a los pies de Agrajes el
                        cavallero: y él le tiró el yelmo: y dio le grandes golpes de la mançana de
                        la espada en el rostro y dixo. Conviene que digáis que le enano hizo tuerto
                        al cavallero. Aí buen cavallero dixo el otro no me matéis/ y yo digo del
                        cavallero porque vos combatistes que es bueno: y leal: y prometo vos de
                        hazer quitar la donzella de prisión. Mas por dios no queréis que diga del
                        enano que es mi tío y me crió que es falso. Esto oían todos los que al
                        derredor miravan. Agrajes ovo duelo del cavallo y dixo por el enano no haría
                        yo nada: mas por vos que os tengo por buen cavallero haré tanto que os daré
                        por quito quitando a la donzella de la prisión a vuestro poder: el cvallero
                        lo otorgó: el duque que nada desto oía iva ya cerca del castillo y tomólo
                        Galvanes por el freno: y mostróle al sobrino del enano a los pies de Agrajes
                        y dixo. Aquel muerto es o vencido: que nos dezís de la donzella: Cavallero
                        dixo el duque as sois que loco si pensáis que yo haga de la donzella sino lo
                        que tengo acordado y jurado: y que jurastes vos dixo Galvanes: que la
                        quemaría mañana dixo el duque/ si me no dizesse a que meti´ el cavallero en
                        mi palacio. Como dixo Galvanes/ no nos la daréis: ao dixo el duque: ni os
                        detengáis mas en este lugar: sino yo mandaré en ello al hazer: entonces se
                        llegaron muchos de su compaña/ y Galvanes tiró la mano del freno y dixo. Vos
                        nos amenazáis y no quitades la donzella que es derecho: yo os desaño poreden
                        por mi y por todos los cavalleros andantes: que me ayudar quisieren. E yo
                        desafío a vos y a todos ellos dixo el duque: y en mal punto andaran por mi
                        tierra. Don Galvanes se tornó donde Agrajes estava y dixo lo que con el
                        duque passara: y como eran sus desafiados: de que fue muy sañudo y dixo tal
                        hombre como este en que derecho no se puede alcançar: no devría ser señor de
                        tierra: y cavalgando en su cavallo dixo contra el sobrino del enano.
                        Miembrése os los que me promtistes en lo de la donzella; y cumplid lo luego
                        a vuestro poder. Yo haré todo lo que en mi es dixo él. Esto era ya cerca de
                        hisperas: que a tal hora se partió la batalla/ y luego se partieron de allí:
                        y entraron en una floresta que llamavan Arunda: y dixo Galvanes. Sobrino nos
                        hemos desafíado al duque aguardemos aquí y prender lo hemos: y alguno otro
                        de que passare. Bien es dixo Agrajes.Entonces se desuviaron de la carrera y
                        metiéronse en una mata espessa: y allí descendieron de los cavallos: y
                        embiaron los escuderos a la villa que les traxessen lo que avían menester.
                        Allí alvergaron aquella noche.El duque fue muy sañudo contra la donzella:
                        mas que ante: y hizo le venir ante si: y dixo le que curasse de su alma: que
                        otro día sería quemada/ si luego no le dixesse la verdad del cavallero pero
                        ella no quiso dezir nada. El sobrino del enano hincó los inojos ante el
                        duque y díxole la promessa que hiziera rogándole por dios que la donzella le
                        diesse: mas esto fuera escusado que ante perdiera todo su estado que quebrar
                        lo que jurara: al cavallero pesó mucho porque quisiera quitar su omenaje.
                        Pues otro día de mañana mandó el duque traer ante si la donzella y dixo.
                        Descoged en el fuego/ o en dezir lo que os preguntó: que de una destas no
                        podéis escapar: ella dixo. Haréis vuestra voluntad: mas no razón: entonces
                        la mandó el duque tomar a doze hombres armados y dos cavallerso armados con
                        ellos/ y él cavalgó en una gran cavallo solamente un bastón en la mano: y
                        fuesse con ellos a quemar la donzella a la orilla de la floresta. Y allí
                        llegados dixo el duque. Agora le poned fuego y muera con su porsia. Esto
                        todo vieron muy bien don Galvanes y su sobrino que estavan en regurado: no
                        de aquello mas otra cualquier cosa en que al duque enojar pudiessen/ y como
                        armados estavana cavalgaron presto/ y mandaron a un escudero que no
                        entendiesse si no en tomar la donzella; y la poner en salvo/ y partiendo
                        para allá vieron el huego/ y como querrías ya la donzella echar: mas ella
                        ovo tn gran miedo que dixo. Señor yo diré la verdad: y el duque que se
                        allegava por la oir: vio como venían por el campo don Galvanes y Agrajes/ y
                        dezían a grandes bozes. Dexaros conviene la donzella: los dos cavalleros
                        salieron a ellos/ y encontráronse con sus lanças my bravamente: pero los
                        cavallos del duque feron ambos a tierra: y el que galvanes derribó no ovo
                        menester maestro: el duque metió su compaña entre si y ellos: y Galvanes le
                        dixo. Agora verás la guerra que tomaste: y dexarónse a él ir: y el duque
                        dixo a sus hombres. Matad les los cavallos: y no se podrán ir: mas los
                        cavalleros se metieron entre ellos tan bravamente hiriendo a todas partes
                        con sus espadas y tropellando los con los cavallos assí que los esparzieron
                        por el campo: los unos muertos y los otros tollidos: y los que quedavan
                        fueron a mas andar. Cuando esto vio el duque: no fue seguro y començóse deir
                        contra la villa cuanto mas pudo: y Galvanes fue tras el una pieça diziendo.
                        Estad señor duque y veréis con quien tomastes omezillo: mas él no hazía sino
                        huir y llamar a grandes bozes que le acorriessen: y tornándose Galvanes y su
                        sobrino: hallaron que el escudero tenía la donzella en su palafrén: y él en
                        una canallo de los cavalleros muertos: y fueronse con ella hazía la foresta.
                        El duque se armó con toda su compaña: y llegando a la floresta no vio los
                        cavaleros: y partió los suyos cinco a cinco a todas partes: y él se fue con
                        otras cico por una carrera: y aquexóse mucho de andar: tanto que siendo
                        encima de un valle miró abaxo: y vio los como iva con su donzella: y el
                        duque dixo agora a ellos y no guardezcan: y fueron al mas ir de los
                        cavallos. Galvanes que assí los vio dixo. Sobrino parezca vuestra bondad en
                        vos saber defender: que este es el duque y los de su compaña: ellos son
                        cinco: ni por esso no se sienta en vos covardia. Agrajes que muy essforçado
                        era dixo. Cierto señor tío siendo yo con vos: poco daría por cinco de la
                        compaña del duque. En esto llegó y díxoles. En mal punto me desonrrastes y
                        pesáme que no seré vengado en matar tales como vos galvanes dixo. Agora a
                        ellos. Entonces se dexaron correr: unos a otros: y hiriéronse de las lanças
                        en los escudos tan duramente que luego fueron quebradas: mas los dos se
                        tuvieron también que no los pudieron mover de las sillas y echando mano a
                        sus espadas se sirieron de grandes golpes: como aquellos que lo bien sabían
                        hazer: y los del duque los acometían bravamente: assí que la batalla de las
                        espadas era entre ellos brava y curda. Agrajes fue a herir al duque con gran
                        saña y hirióle su la visera del yelmo: y fue el golpe tan rezió/ que
                        cortándole el yelmo le cort´ las narizes hasta las hazes: y el duque
                        teniéndose por muerto: començó de huir cuanto mas pudo: y Agrajes empos del
                        y no lo pudiendo alcançar tornó y vio como su tío se defendía de los cuatro
                        y dixo entre si. Aí dios guarda tan buen cavalero estos traídores: y fue los
                        herir bravamente: y Galanes hirió al uno assí que la espada le hizo caer de
                        la mano: y como lo vio embaraçado tomóle por el brocal del escudo: y tiróle
                        tan rezión que lo derribó en tierra: y vio que Agrajes de ribara uno de los
                        otros: y dexóse ir Galvanes a los dos que herían: mas ellos no atendieron
                        que huendo por la floresta no los pudieron alcançar: y tornando donde la
                        donzella era la preguntaron: si avía aí cerca algun poblado. Si dixo ella:
                        que aí una fortaleza de un cavallero que se llama Olivas: que por ser
                        enemigo del duque por un su primo que le mató vos acogera degrado. Entonces
                        los guió hasta que allá llegaron: el cavallero los acogi´ muy bien: y mucho
                        mejor cuando supo lo que les acaeciera. Pues otro dio se armaron y tomaron
                        su camino: mas Olivas los sac´ a parte y díxoles. Señores el duque me mató
                        un primo con la mano buen cavallero a mala verdad: y yo quiero lo revtar
                        ante el rey Lisuarte: demand´ vos consejo y ayudo: como a cavalleros que se
                        andan poniendo en las grandes afrentas: por mantener lealtad: y hazer que la
                        mantengan: los que sin temor de dios y de sus honrras la quebrantan.
                        Cavallero dixo Galvanes: obligado sois a la demanda dessa muerte que dezís:
                        si seamente se hizo: y nosotros a vos ayudar/ si menester fuere/ teniendo
                        vos a ello justa causa: y assí lo haremos si el duque en la batalla algunos
                        cavalleros querrámeter: porque como vos lo desamamos: y somos sus
                        desafíados. Mucho vos lo agradezco dixo él: y quiero me ir con vos. En el
                        nombre de dios dixeron ellos: entonces se armó y metióse con ellos en el
                        camino de Vindilosora donde al rey Lisuarte cuida uan halalar.</p>
                </argument>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
