<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="11">
                <head>Capítulo XIII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> De como Amadís le pidió Urganda de la Desconocida y llegó a una fortaleza: y
                        de lo que en ella le avinó. </p>
                </argument>
                <p>Partido Amadís de Urganda la Desconocida con mucho plazer de su animo en aver
                    sabido que aquel que hiziera cavallero era su hermano: y porque creya ser cedo
                    donde su señora era: que aunque la no viesse le sería grande con suelo ver el
                    lugar donde estava anduvo tanto contra aquella presto por una foresta sin que
                    poblado fallasse que en ella le anocheció: y en cabo de una pieça vio lexos un
                    huego que sobre los árboles parecía: y fue contra allá pesando hallar
                    aposentamiento. Entonces desuiándose del camino anduvo hasta que lleg´ a una
                    hermosa fortaleza que una torre della parecían por las finiestras aquellas
                    lunbrs que de candelas eran: y oyó bozes de hombres y mugeres como que cantavan
                    y hazían alegrías. Y lammó a la puerta más no le oyeron: y dende a poco los de
                    la torre miraron por entre las alemnas: y vieronle que llamava. E díxole un
                    cavallero. Quien sois que a tal honra llamáis: él le dixo. Señor soy un
                    cavallero extraño. Assí parece dixo él del muro que sois estraño que dexáis de
                    andar de día y andáis de noche: mas creo que lo haz´ís por no aver razón de os
                    combatir que afora no hallaréis sino los diablos. Amadís le dixo. Sien vos algun
                    bien oviesse algunas vezes veriades andar de nache a los que menos hazer no
                    pueden. Agora os ir dixo el cavalloer/ que no entráis acá. Si me ayude Dios dixo
                    Amadís yo cuido que no querriades hombre que algo valiesse en vuestra compañía.
                    Pero querría antes que me vaya saber como avéis nombre. Yo te lo diré dixo él:
                    con tal que queando me hallarés te combatas conmigo: Amadís que sañudo estava
                    otorgóselo el cavallero dixo: sabe que yo he nombre Dardan que no puedes aver
                    esta noche tan mala que no sea muy peor el día que conmigo encontrares. Pues yo
                    quiero dixo Amadís salir luego desta promessa y alumbren os con estas candelas a
                    que nos combatamos. Como dixo Dardan/ por yo ir a la batalla de tal como vos
                    avía de tomar armas endemas de noche: Mal allá quien espuelas calçasse/ ni arnés
                    vistiesse por ganar honra della. Entonces se partió del muro y Amadís fue su
                    camino. Aquí retrata el auctor de los sobervios y dize. Sobervios que queréis/
                    que pensameinto es el vuestro: ruego vos que me digáis la hermosa persona/ la
                    gran valentía el ardimiento de coraçón/ si por ventura lo heredastes de vuestros
                    padres: o lo comprastes con las riquezas: o lo alcançastes en la escuelas de los
                    grandes sabios: o lo ganastes por merced de los grandes principes: cierto es
                    diréis que no. Pues donde lo ovistes: paresceme a mi que de quel señor muy alto
                    donde todas las buenas cosas ocurren y vienen. Y a este señor que gracias que
                    servicios en pagó dello le dáis: Cierto no otros ningunos sino despreciar los
                    virtuosos: y desonrar los buenos/ maltratar los de sus ordenees sanctas: matar
                    los flacos con vuestras grandes sobervias: y otros muchos insultos en contra de
                    su servicio. Creyendo a vuestro parescer: que assí como con esto la fama la
                    honrra deste mundo ganáis: que assí con una peqeña penitencia en el sin de
                    vuestros días la goria del otro ganaréis. O que pensamiento tan vano y tan loco/
                    aviendo passado vuestro tiempo en las semejantes cosas sin arrepentimiento: sin
                    satisfación que a vuestro señor devéis: guardarlo todo justo para aquella triste
                    y peligrosa hora de la muerte que no sabéis cuanto ni en que forma os verna.
                    Diréis vos que el poder y la gracía de Dios es muy grande junto con su piedad
                    verdad es. Mas assí el vuestro poder avía de ser para forçar con tiempo vuestra
                    irá y saña: y os quitar de aquellas consas que el tanto tiene aborrecidas:
                    porque haziendo os digno: dignamente el su perdón alcançar pudiessedes.
                    Considerando que no sin causa curel infierno fue por el establecido: mas quiero
                    yo agora dexar esto aparte que no véis y poner me en razón con vosotros en lo
                    presente que avemos visto y leído. Dezidme por que causa fue derribado del cielo
                    en el hondo abismo aquel malo Lucifer. Ao por otra sino por su gran sobervía: y
                    aquel fuerte gigante Menbrot que primero todo el humanal liage se floreó: porque
                    fue de todos ellos desamparado: y como animalia bruta sin sentido alguno fueron
                    por los desiertos sus días consumidos no por al salvó porque con su gran
                    sobervía quiso hazer una escalera a manera de camino pensando por ella subir y
                    mandar los Cielos. Pues porque diremos que fue por Mercoles assolada y destruida
                    la gran troia: y muerto aquel su poderoso rey Laumendon no por otra causa sino
                    por la sobervía embaxada que por sus mensajeros a los cavalleros giregos embió:
                    que a salvase al su puerto de Simeonta arribaron. Muchos otros que por esta mala
                    y maluada sobervia perecieron en este mundo y en el otro contarse podrían: con
                    que esta razón aún mas autorizada fuesse. Pero porque seyendo mas prolixa mas
                    enjosa de leer sería: se dexara de recontar: solamente vos será a la memroía
                    taidor: si estos que en elcielo y en la tierra donde tan gran poder y honra
                    tuvieron por la sobervía fueron perdidos: deshonrrados y dañaos: que fructo aí
                    en aquellas viles palabras dichas por dardan y por otros semejantes: que mandó
                    en lo uno ni en lo otro tienen o occurir les puede: la historia os lo mostara
                    adelante. Partido Amadís con gran saña de aquel muy sobervio cavallero dardan:
                    fuesse por la floresta buscando algun mató aprejado donde alvergar pudiesse. E
                    assí iendo oyó ante si hablar: y iendo presto aguigando mas su cavallo halló dos
                    donzellas en sus palafrenes/ y un escudero con ellas: él se llegó a ellas y
                    salvandolas cortemente: y ellas le preguntaron de donde venía a tal hora armado:
                    él les contó queado le aconteciera des que fuera noche. Sabéis vos dixeron ellas
                    como ha nombre esse cavallero: si se dixo él que él me lo dixo: y dixo que avía
                    nombre dardan verdad es dixeron ellas que el ha nombre Dardan el sobervio: y
                    este es el mas sobrvioso cavalero que aí en esta tierra. Yo lo creo bien dixo
                    Amadís: y las donzellas le dixeron. Señor cavallero nos tenemos aquí cerca
                    nuestro aposentamiento: quedad con nos. Amadís selo otorgó y iendo de consumo
                    hallaron dos tendejones armados donde las donzellas de aposentar se avían: y
                    allí descendieron y desarmandose Amadís mucho fueron las donzellas alegres de su
                    hermosura: y cenaron con mucho plazer: y hierion para él un tendejon donde
                    durmiesse: y entanto pregunatronle las donzellas donde iva. Contra casa del rey
                    Lisuarte dixo él: y nos allá imos dixeros ellas por ver como acaescera a una
                    dueña que era una de las buenas de su manera de esta tierra: y mas hija dalgo: y
                    cuanto en el mundo ha tiene metido en prueva de una batalla: y ha de parecer en
                    estos diez días con quien haga su batalla por ella ante el rey Lisuarte: mas no
                    sabemos que la acaefecera: que este contra quien se ha de defender es agora el
                    mejor cavallero que aí en la gran Bretaña. Quien es esse dixo Amadís que tanto
                    precian de armas onde tantos buenos aí: el mesmo del que agora os partistes
                    dixeron ellas Dardan el sobervio. Porque rzón dixo él ha de ser esta batalla:
                    dezid me lo assí dios os vala. Señor dixeron ellas: este cavallero ama una dueña
                    desta tierra que fue hija de n cavallero que fue casado con esta otra dueña: y
                    la amada dixo a su amigo Dardan que jamas le haría amor/ si la no llevasse a
                    casa del rey Lisaurte/ y dizesse que el aver de su madrasta devía ser suyo: y
                    que sobre esta razón se combatiesse con quien dixesse lo contrario: y hizolo el
                    assí como lo mandó su amiga: y la otra dueña no fuera también razón nada como le
                    fuera menester: y dixo que daria provador ante el Rey por si: y esto hizo por el
                    gran derecho que tiene cuidando hallar quien lo matuviesse por ella: mas Dardan
                    es tan buen cavallero de armas/ que a tuerto que a derecho todos dudan su
                    batalla. Amadís fue muy alegre con estas nuevas: porque el cavallero fuera
                    contra: el sobervio: y que podría vengar su saña teniendo derecho y porque la
                    batalla se haría delante su señora Oriana: y començó a pensar en ello muy
                    firmemente: las donzellas pararon mientes en su cuidado: y la una dellas dixo.
                    Señor cavallero ruegoos yo mucho por cortesía que no digáis la razón de vuestro
                    pensamiento: si buenamente dezirse puede. Amigas dixo el si me prometéis vos
                    como leales donzellas de me tener poridad de a ninguno lo dezir: yo os lo diré
                    de grado. Ellas selo otorgaron: y el dixo. Yo me pensava de combatir por aquella
                    dueña que me dexistes: y assí lo haré: mas no quiero que ninguno lo sepa. Las
                    donzellas selo tuvieron en mucho: pues que tanto selo avían loado en armas y
                    dixeron. Señor vuestro pensamiento es bueno de gran esfuerço: Dios mandé que
                    venga a bien: y fueronse a dormir a sus tendejones: a la mañana cavalgaron y
                    entraron en su camino/ y las donzellas le rogaron que pues un viaje llevavan: y
                    en aquella floresta andavan algunos hombres de mala fuerte/ que se no partiesse
                    de su compaña: el se lo otrogó. Entonces se fueron de consuno hablando en muchas
                    cosas: y las donzellas le rogaron pues que assí dios los avía juntado que les
                    dixesse so nombre: selo dixo: y les enconmendo que persona ninguna lo supiesse.
                    Pues caminando como oís alvergando en despobaldo: siendo vicioso en sus tiendas
                    con la provisión que las donzellas llevavan/ acaecioles que vien dos cavalleros
                    armados un árbol: que cavalgavan en sus cavallos: y su pusieron ante ellos en el
                    camino: y él uno dellos dixo al otro cual destas donzellas queréis vos: y tomaré
                    yo la otra: yo quiero esta donzella dixo el cavallo: pues yo esta otra/ y tome
                    cada uno la suya. Amadís les dixo: que es esso señores: que queréis a las
                    donzellas: dixeron ellos. Hazer como de nuestras amigas: tan ligeramente las
                    queréis llevar dixo el fin les plazer: Pues quien nos las tirara dixeron ellos.
                    Yo dixo Amadís si puedo. Entonces tomó su yelmo y escudo y laça y dixo. Agora
                    conviene que dexéis las donzellas. Antes veréis dixo él uno como se justara: y
                    dexaronse ir ambos a gran correr de los cavallos: y hirieronse con sus lanças
                    bravamente. El cavallero quebró su lança y Amadís lo hirió tan duramente que lo
                    derribó por cima del cavallo la cabeça ayudó y los pies arriba/ y quebrandole
                    los lazos del yelmo le salió de la cabeça. El otro cavallero se vino contra el
                    muy rezió/ y hirióle de guisa que salsándole las armas lo llagó: mas la llaga no
                    fue grande/ y quebró la lança. Amadís erró el encuentro y juntáronse uno con
                    otro assí los cavallos como los escudos: y Amadís travo del: y sacando lo de la
                    silla lo batió en tierra/ y assi quedaron los cavalleros a pie/ y los cavallos
                    sueltos. Amadís tornó delante si las donzellas y fueron por su camino hasta que
                    llegaron a una ribera donde mandaron armar sus tenejones: y que les diessen de
                    comer: pero antes aquel decendiessen llegaron los cavalleros con quien justara:
                    y dixeronle. Conviene que defendáis las donzellas con la espada assí como con la
                    lança: sino llevar las hemos. Ao llevaréis dixo el en tanto que las defender
                    pueda. Pues dexad la lança dixeron ellos/ vayamos la batalla. Esso haré yo dixo
                    él con que vengáis uno a uno: y dando su lança a Gandalín echó mano a su espada:
                    y fue al uno dellos él que de herir mas se preciava/ y començaron su batalla/
                    mas a poca de hora fue el cavallero tan maltratado que a su compañero le convino
                    socorrerle: aunque lo contarario prometiera. E Amadís que lo vio dixo. Que es
                    esso cavallero no mantenéis verdad: digo vos que no os precio nada. El cavallero
                    llegó solgado y como era valiente hirió a Amadís de grandes golpes. Mas él que
                    con ambos en la batalla se vía: no quiso ser perezoso: y hirió aquel que holgado
                    llegara de toda su fuerça en el yelmo y salió el golpe en sosayo: assíque baxo
                    al ombro: y cortóle las correas del arnés con la carne y huessos: y cay´se le la
                    espada de la mano: el cavallero tuvo se por muerto: y començó de buir: y fue
                    para el otro: y diole en el escudo al través en derecho del puño/ y cortóle
                    tanto que lleg´ hasta la mano: y hendióse la hasta el braço: y el cavallero
                    dixo. Aí señor muerto soy/ entonces dexo caer la espada de la mano y el escudo
                    del cuello: y Amadís le dixo. Ao ha esso menester/ que no os dexaré sino juréais
                    que nunca tomaréis dueña ni donzella contra su voluntad. El cavallero lo juró
                    luego: y él hizo le meter la espada en la vaína y echr el escudo al cuello: y
                    dexólo ir donde guareciesse Amadís se otrnó a las donzellas donde estavan cabe
                    los tendejones y dixeronle. Cierto señor cavallero escarnidas fueramos si por
                    vos no fuera/ en quien aí mas bondad de que cuidamos: y en gran esperança somos
                    que no slamente seréis satisfecho de las sobervias palabras que Dardán vos dixo:
                    mas aún la dueña lo será de la gran afrenta en que esta puesta/ si la fortuna
                    guiaré que por ella toméis la batalla. Amadís ovo verguença porque assí loavan:
                    y desarmándose comieron y holgaron una pieça. E tornando a su camino anduvieron
                    tanto por el que llegaron a un castillo: y aí alvergaron con una dueña que les
                    mucha honrra hizo. E otro día caminaron sin que cosa que de contar sea les
                    acaeciesse hasta que llegaron a Aindilisora: donde era el rey Lisuarte: y
                    llegando cerca de la villa dixo Aadís a las donzellas Amigas yo no quiero ser de
                    ninguno conoscido/ y hasta que venga el cavallero a la batalla quedaré aquí en
                    algún lugar en cubierto: emibado conmigo un donzel destos que sepa de mi/ y me
                    llamé cuando tiempo será. Señor dixeron ellas de aquí al plazó no quedan sino
                    dos días si os plugiere quedaremos nosotras con vos y ternemos en la villa quien
                    nos diga cuando el cavallero aí será venido. Assí se haga dixo él. Entonces se
                    apartaron del camino/ y hizieron armar sus tendejones junto cabe una ribera. E
                    las donzellas dixeron que ellas querían llegar a la villa y tornar se luego.
                    Amadís cavalgó en su cavallo: assí desarmado como estava y Gandalín con él/ y
                    fueron a un otero/ donde a ellos les paresci´ que la villa mejor ver podrían/ y
                    all´ˆcerca avía un gran camino. Amadís se assentó al pie de un árbol y començó a
                    mirar la villa/ y vio las torrnes y los muros affaz altos y dixo en su coraçón.
                    Aí dios donde esta all´ˆla flor del mundo. Aí vila como eres agora en gran
                    alteza/ por ser en ti aquella señora que entre todas las del mundo no aí su par
                    en bondad ni en hermosura/ y aún digo que es mas amada que todas las que amads
                    son: y esto provaré yo al mejor cavallero del mundo si me della fuesse otorgado.
                    Después que a su señora ovó loado: un tan gran cuidado le vino que las lágrimas
                    fueron a sus ojos venidas: y falleciéndole el croacón cayó en un tan gran
                    pensamiento/ que todo estava estor decido/ de quisa que de si ni de otro sabía
                    parte. Gandalín vido venir por el gran camino una compaña de duennas y
                    cavalleros y que venían contra donde su señor estava/ y fue a él y díxole. Señor
                    no véis esta compañía que aquie viene: mas él no respondió nada/ y Gandalín le
                    tomó por la mano: y tiróle contra si: y él acordó sospirando muy furetemente/ y
                    la faz toda mojada de lágrimas: y díxole Gandalín. Assí me ayudé dios señor:
                    mucho me pesa de vuestro pesar que tomáis tal cuidado cual otro cavallero del
                    mundo no tomaría y devríades aver duelo de vos: y toma esfuerço como en las
                    otras cosas tomáis. Amadís le dixo. Aí amigo Gandalín que sufre mi coraçón: si
                    tu me amas se que antes me consejarías muerte que vivir en tan gran cuita
                    desseando lo que no veo. Gandalín no se pudo sufrir de no llorar: y díxole.
                    Señor esto es gran malaventura amor tan entranable: que assí me ayude dios yo
                    creo que no aí tan buena ni tan hermoso que a vuestra bondad igual sea: y que la
                    no aiáis. Amadís que esto le oy´ fue muy sañudo: y dixo. De loco sin sentido:
                    como osas dezir tan gran desvarío/ avía yo de valer no otro ninguno tanto como
                    aquella en quien todo el bien del mundo es: y si otra vez lo dizes no irás
                    conmigo un passo. Gandalín dixo. Alimpia vuestros ojos/ y no os vean assí
                    aquellos que vienen. Como dixo él viene alguno. Si Dios Gandalín. Entonces le
                    mostró las duenas y los cavalleros que ya cerca del oterovenían. Amadís cavalgó
                    en su cavallo: y fue contra ellos: y saludo los y ellos a él/ y vio entre ellos
                    una dueña affaz hermosa y bien guarnida: que muy fieramente llorava: y Amadís le
                    dixo. Dueña dios os haga alegre: y a vos de honrra dixo ella que alegría tengo
                    afora mucho alongada: si me dios remedió no pudo. Dios le ponga dixo él. Mas que
                    cuita es la que avéis: Amigo dixo ella tengo cuanto buen aventura y prueva de
                    una bata;;a/ y él entendió luego que aquella era la dueña que le dixeron: y
                    díxole dueña avéis quien por vos la haga: AO dixo ella: y mi plazo es mañana.
                    Pues como cuidáis en ello hazer dixo él. Perder cuanto he dixo ella si en casa
                    del rey no aí alguno que allá de mi duelo y tomé esta batalla por merced/ y por
                    mantener derecho. Dios vos de buen remedio dixo Amadís/ que me plazería mucho
                    assí por vos como porque desamo esse que contra vos es. Dios os haga hombre
                    bueno dixo ella/ y de a vos y a mi presto del vengança. Amadís se fue a sus
                    tendejones/ la dueña con su compaña a la villa: y las donzellas llegaron a poco
                    rato/ y contaronle como Dardan era ya en la villa bien ataviado de hazer su
                    batalla. E Amadís les contó como halló la dueña: y lo que passaron: aquella
                    noche holgaron: y al alva del día las donzellas se levantaron y dixeron a Amadís
                    como si ivan a la villa: y que le embiarían dezir lo que hazía el cavallero: con
                    vos quiero ir dixo él: por estar mas legado: y cando Dardan al campo salieré
                    venga la una a me lo dezir: y luego se armó y se fueron todos de consuno: y
                    syendo cerca de la vlla quedo Amadís al de la foresta: y las donzellas se
                    fueron. Él descavalagó de su cavallo tir´ el yelmo y el escudo: y estuvo
                    esperando: y sería esto al salir del sol. A esta hora que oís calvalgó el rey
                    Lisuarte con gran compañía de hombres buenos y fuesse a un campo que avía entre
                    la villa y la foresta/ y allí vino Dardan muy armado sobre un hermoso cavallo: y
                    traía a su amiga por la rienda la mas ataviada que él llevar la pudo: y assí se
                    paró con ella ante el rey Lisuarte/ y dixo. Señor manda entregar a esta dueña de
                    aquello que deveser suyo: y si aí cavallero que diga que no/ yo lo combatiré. El
                    rey Lisuarte mandó luego a la otra dueña llamar: y vino ante él/ y díxole. Dueña
                    avéis quien se combata por vos: Señor no dixo ella llorando: el rey ovo della
                    muy gran duelo: porque era buena dueña. Dardan se paró en la plaza donde avía de
                    atender hasta hora de tercía assí armado/ y sino viniesse al ningún cavallero
                    dar le ya el rey juicio que assí era costumbre. Cuando las donzellas assí lo
                    vieron fue la una cuanto mas pudo a lo dezir Amadís. Él calvalgó: y tomando sus
                    armas dixo a Gandalín y a la donzella que se fueseen por otra parte: y que si él
                    a su honrra de la batalla se partiesse que se fuessen a los tenejones que allí
                    acudiría él: y luego salió de floresta todo armado y encima de n cavallo blanco/
                    y él se iva hazía donde era Dardán adereçando sus armas. Cuando el rey y los
                    dela villa vieron al cavallero salir de la foresta/ mucho se maravillaron quien
                    sería: que ninguno lo pudo conoscer: mas dezían que nunca vieron cavallero que
                    tan hermoso pareciesse armado/ y a cavallo. El rey dixo a la dueña reutada.
                    Dueña quien es aquel cavallero que quiere sostener vuestra razón: Assí me ayude
                    Dios dixo ella/ no se que nunca le vi que me miembre. Amadís entró en el campo
                    donde estava Dardán: y díxole. Dardán agora manten razón de tu amiga que yo
                    defenderé la otra dueña con él ayuda de dios/ y quitarme he de lo que te
                    prometí. Y que me prometistes dixo él: que me combatiría contigo dixo Amadís: y
                    esto fue por saber tu bombre cuando fueste villano contra mí. Agora vos preció
                    menos que ante dixo Dardán. Agora no me pesa de cosa que me digáis dixo Amadís
                    que cerca esto y de me vengar: dandóme dios ventura pues venga la dueña dixo
                    Dardán y otorguete por su cavallo: y vengáte si pudieres. Entonces llegó el rey
                    y los cavalleros por ver lo que passava y darán dixo a la dueña. Este cavallo
                    quiere la batalla por vos: otorgáis le vuetro derecho: otorgó dixo ella: y dios
                    le de ende buen Galardon. El rey miró a Amadís: y vio que tenía el escudo
                    falsado por muchos lugares: y al derredor cortado de golpes de espada: y dixo
                    contra los otros cavalleros. Si aquel cavallero estraño demandasse escudo
                    darsélo ivan con derecho: mas tanto avía Amadís la cuita de se combatir con
                    Dardán: que en otro tenía mientes: temendo aquellas fuzías palabras que le
                    dixera e la memoria a muy mas frecas y rezientes que cuando passaron: en que
                    todos devían tomar exemplo y poner freno a sus lenguas: especialmente con los
                    que no conoscen: por que de lo semejante muchas vezes ban acá escido grandes
                    cosas de notar. El rey se tiró afuera y todos los otros: y Dardan y Amadís
                    movieron contra si d lejos: y los cavallos era conredores y ligeros: y ellos de
                    gran fuerça que se hirieron con sus lança tan bravamente/ que sus armas todas
                    hallaron: mas ninguno no fue llagado: y las lanças fueron quebradas y ellos se
                    juntaron de los cuerpos de los cavallos: y con los escudos tan vravamente que
                    maravilla era y Dradan fue en tierra de aquella primera justa: mas de tanto le
                    vino bien que llevó las riendas en la mano y amadís passó por él: y Dardan se
                    levantó aína y calvalgó como aquella que era muy liegero: y echó mano a su
                    espada muy bravamente. Cuando Amadís tornó assí el su cvallo: vio lo estar
                    demanera de lo acometer: y echo mano a la espada y fuerónse ambos acometer tan
                    bravamente/ que todos se espantavan en ver tal batalla: y las gentes de la villa
                    estavan por las torres y por el muro y por los lugares donde mejor los podían
                    ver combatir: y las casas de la riena eran sobre el muro y avía aí muchas
                    siniestras donde estavan muchas dueñas y donzellas: y vían la batalla de los
                    cavalleros que les parescía espantosa de ver que ellos se herián por cima de los
                    yelmos que eran de sino azero: de manera que a todos parescía que les ardían las
                    cabeças/ segun el gran fuego que dellos salía: y delos arneses y otras armas
                    hazían caer por tierra muchas pieças y mallas y muchas rajas de los escudos.
                    Assí que su batalla era tan cruda/ que muy gran espanto tomavan los que la vían:
                    mas elosno quedavan de servir por todas partes: y cada uno mostrava al otro su
                    fuerça y ardimeinto. El rey Lisuarte que los mirava: como quiera que por muchas
                    cosas de afrenta passado oviesse por su periona: y visto por sus ojos: todo le
                    parescía tanto como nada/ y dixo. Esta es la mas brava batalla que bombre vido:
                    y quiero over que fin avra: y haré figurar en la puerta de mi palacio aquel que
                    la victoria oviere/ qe lo vean todos aquellos que ovieren de ganar honrra.
                    Andando los cavalleros con mucho ardimiento en su batalla como oídes: hiriéndose
                    de muy grandes gopes sin solo un poco holgar. Amadís que mucha saña tenían de
                    Dardan: y que en quella casa de aquel rey donde su señora era esperava morir:
                    porque por su mandado la sirviesse: viendo que el cavallero tanto se le detenía:
                    començóle a cargar de grandes y duros golpes: como aquel que si alguna cosa
                    valía allí mas que en otra parte donde su señora no fesse lo quer´â mostrar de
                    manera que antes la tercía llegase consocieron todos que Dardan avía lo peor de
                    la batalla: pero no de manera que se uvo defendiesse también que no estava allí
                    tan ardid que con él se osasse combatir. Ma todo no valía nada: que el cavallero
                    estaño no hazía sino me jorar en fuerça y ardimiento: y herialo tan fuertemente
                    como en el comiençó: que todos dezían que nada le mengavana sino su cavallo que
                    ya no era tan valiente como era menester. Y otro si aquel con quien se combatía
                    que muchas vezestropeçava: y avaogavan econ ellos que a duro los podían sascar
                    de passo/ y Dardan que mejorse cyidava combatir de pie que de cavallo dixo
                    Amadís. Cavallero/ nuestros cavallos nos fallescen que son muy cansados: y esto
                    haze durar mucho nuestra batalla: yo creo que si anduviessemos a pie/ que rato
                    oviesse que te auría conquistado. Esto dezía tan alto que el rey y cuantos con
                    él eran lo oían: y el cavallero estraño ovo ende muy gran verguença y dixo. Pues
                    tu crees mejor defender de pie que de cavallo apeemonos: y defiendete que o has
                    mucho menester/ qunque no me parece que Cavallero deve dexar su cavallo en
                    cuanto pudiere estar en el. Assí que luego descendieron de los cavallos sin mas
                    tardar: y tomó cada uno lo que le quedava de su escudo y con gran ardimiento se
                    dexaron ir el uno al otro: y hirieonse muy mas bravamente que ante/ que era
                    maravilla de los mirar. Pero de mucho avía muy gran mejoría el cavallo estraño
                    que se pod´â mejor a él llegar: y hería lo de muy grandes golpes/ y muy amenudo
                    que no le dexava holgar: pero veía que le era menester/ y muchas vezes lo hazía
                    rebolver de uno a otro cabo: y algunas ahinojar/ tanto que todos dezían/ locura
                    demando Dardan cuando quiso descendir a pie con el cavallero/ que se no podía a
                    él llegar en su cavallo que era muy cansado. Assí traía el cavallero estraños a
                    Dardan a toda su voluntad que ya punnava mas en se guardar de los golpes que
                    herir: y fuesse tirando a fuera contra el palacio de la reina y las donzellas/ y
                    todos dezían que moriría Dardan si mas en la batalla porsiasse. Cuando fueron
                    debaxo de las siniestras dezían todos. Sancta María muerto es Dardan: entonces
                    oyó hablar Amadís a la donzella de Denamarcha: y consció la en la habla/ y cato
                    suso y vio a su señora Oriana que estava a una siniestra/ y la donzella con
                    ella: y assí como la vido/ assí la espada se le rebolvió en la mano: y su
                    batalla y todas las otras cosas le fallecieron por la ver. Dardan ovo ya cuanto
                    de vagar/ y vio que se enemigo catava a otra parte/ y tomando la espada con
                    ambas las manos díole un tal golpe por encima del yelmo que se lo hizo torcer en
                    la cabeça. Amadís por aquel golpe no dio otro/ ni hizo sino adereçar su yelmo: y
                    Dardan lo començo a herir por todas partes. Amadís lo hería pocas vezes/ que
                    ten´â el pensamiento mudado en mirar a su señora: a esta hora començó a mejorar
                    Dardan y él a empeorar: y la donzella de Denamarcha dixo. En mal punto vio aquel
                    cavallero acá alguna: que a si perdiendo hizo cobrar a Dardan que al punto de la
                    muerte llegado era. Cierto no deviera el cavallero a tal ora su obra fallescer.
                    Amadís que oyó ovo tan gran verguença que quisiera ser muerto/ con temor que
                    creería su señora que avía en el covar d´â : y dexóse ir a Dardan y hiriólo por
                    cima del yelmo de tan fuerte golpe que hizo dar de las manos en tierra: y tom´le
                    por el yelm y tiró tan rezio que gelo sacó de la cabeça: y diole con el tal
                    herida que le hizo caer atordido: y dandóle con la mançana de la espada en el
                    rostro le dixo. Dardan muerto eres si a la dueña no das por quita: él le dixo.
                    Aí cavallero merced no muera: yo la do por quita: entonces se lleg´ el rey y los
                    cavalleros y lo oyeron. Amadís que con veguença estava de lo que le aconteciera
                    fue cavalgar en su cavallo: deóse ir lo mas que pudo contra la floresta. El
                    amiga de Dardan llegó allí donde el tan maltrecho estava: y díxole. Dardan de oí
                    mas no me catéis por amiga vos ni otro que en el mundo sea sino aquel buen
                    cavallero que agora hizo esta batalla. Como dixo Dardan/ yo soy por tivencido y
                    escarnido y quieres me desamparar por aquel que tu daño y en mi deshonra fue:
                    por dios bien eres mujer que tal cosa dizes y yo te daré el galardon de tualeve:
                    y metiendo mano a su esdad que aún tenía en su cinta diole con ella tal golpe
                    que le hecho la cabeça a los pies después desto estuvo un poco pesando y dixo.
                    Aí cativo que hizo: que maté la cosa del mundo que mas amava: mas yo vengaré su
                    muerte: y tomando la espada por la puta la metió por si que le no pudieron
                    acorrer aunque en ello se trabajaron: y como todos se llegassen a lo ver por
                    maravilla: no fue ninguno enmpos de Amadís para lo conocer: mas de aquella
                    muerte plug´ mucho a todos los mas: porque aunque este Dardan era el más
                    valiente y esforçado cavallero de toda la gran bretaña su sobería mala conición
                    hazía que lo no empleasse sino enjuría de muchos/ tomando las cosas defaforadas
                    teniendo en mas su fuerça y gran ardimiento del corçón que el juicio del señor
                    muy alto: que con muy poco del su poder haze que los muy fuertes de los muy
                    flacos y vencidos y deshonrados sean. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
