<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Chapter 2</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>To copy</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>To copy</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M23">
                <head>Capítu. XXIII <locus from="xlvi-r" to="xlvii-v"/>
                    <!--pdf page 93-->
                </head>
                <argument>
                    <p>Cómo el rey <persName ref="#Lisuarte">Lisuarte</persName> saliendo a caça como otras vezes solía: vio venir por el camino tres cavalleros armados / y de lo que con ellos le acaeció.</p>
                </argument>
                <p>Como el rey <persName>Lisuarte</persName> muy caçador y montero fuesse: siendo desocupado de otras cosas que más a su estado convenían: salía muchas veçes a caçar en una floresta que cabe la villa de Vindilisora estava: que por ser muy guardada muchos venados y otras animalías brutas avía: y siempre acostumbrava ir en paños de monte proveyendo en cada cosa con aquello que le convenía. Y estando un día en sus armadas cerca de un gran camino vio venir por él tres cavalleros armados: y embió a ellos un escudero que les dixesse de su parte que e viniessen a él. Lo cual por ellos sabido desviándose del camino entraron en la floresta a la parte donde el escudero los guiava: y sabed que estos eran don <persName>Galvanes sin tierra</persName> y <persName>Agrajes</persName> su sobrino: y <persName>Olivas</persName> que con ellos iva para reptar al duque de Bristoya: y llevavan la donzella consigo que salvaron de la muerte cuando la querían quemar. Y cuando cerca del rey fueron conoció muy bien a don Galvanes / y díxole. Don Galvanes mi buen amigo seades muy bienvenido: y fue lo abraçar diziéndole. Mucho me plaze con vos y assí con buen talante rescibió a los otros: que él era el hombre del mundo que con más afición y honra recebía los cavalleros que a su corte venían: don Galvanes le dixo. Señor veis aquí a Agrajes mi sobrino y yo vos lo do por uno de los mejores cavalleros del mundo: y si tal no fuesse no le daría a tan alto hombre como vos a quien tantos buenos y preciados sirven: el rey que ya avía oído loar mucho las cosas de Agrajes fue muy alegre con él: y abraçole y dixo. Cierto buen amigo mucho devo agradecer vos esta venida/ y a mí <sic>tenermer</sic> por culpado sabiendo vuestro gran calor en no vos aver rogado que la hiziéssedes: el rey conosció muy bien a Olivas que era de los de su corte y dixo. Amigo Olivas mucho ha que vos no vi: cierto tan buen cavallero como fos soys no querría que de mi fuesse partido. Señor dixo él las cosas que por mí han passado sin mi voluntad me dieron causa de os no aver visto ni servido: y agroa no vengo tan fuera dellas que me no convenga tomar mucha afrenta y trabajo. Entonce le contó como el <persName>duque de Bristoya</persName> ya le matara a su primo: de que el rey uvo pesar porque fuera buen cavallero/ y dixo a Olivas. Amigo yo oyo lo que dezís: y assí me lo dezid en mi corte: y darán plazo al duque que venga a responder: y tomadolos consigo dexando la caça se fue con ellos a la villa: y por el camino supo como aquella donzella que traían la avían librado de la muerte que por causa de don Galaor le querían dar: el rey les dixo como Amadís le avía ido a buscar: y el gran sobresalto en que Arcaláus les pusiera diziendo que lo avía muerto. Agrajes fue mucho maravillado de lo oír: y dixo al rey. Señor sabeys cierto ser <sic>vino</sic> Amadís? Se lo cierto dixo: y contóle como lo supiera de <persName>Brandoivas</persName> y de <persName>Grindalaya</persName>: y no lo devéis dudar pue que yo en mi voluntad estoy satisfecho: que no daría a ninguno ventaje de dessear su vida y honra. Assí lo creemos dixo Agrajes: que según su gran valor bien meresce del vuestro ser querido y amado con aquella afición que los buenos lo bueno dessean. Llegado el rey con estos cavalleros al su palacio las nuevas de su venida fueron luego en la casa de la reyna sabidas de que muchas ovieron plazer: más sobre todas la hermosa Olinda amiga de Agrajes que lo amava como a sí misma: y después lo fue Mabilia su hermana: que como de su venida supo salióse a la cámara de la reyna: y encontróse con Olinda que díxole. Señora no os plaze mucho de la venida de vuestro hermano? Si plaze dixo Mabilia que lo mucho amo. Pues pedid a la reyna que lo haga venir y verlo edes: porque de vuestro plazer redundará parte a los que bien vos queremos. Mabilia fue a la reyna y díxole. Señora bien será que veáis a Agrajes mi hermano y a don Galvanes mi tío: pues que a vuestro servicio vienen: y yo tengo desseo de los ver. Amiga dixo la reyna esso haré yo de grado: que muy alegre estoy de ver tales dos cavalleros en casa del rey mi señor: y luego mandó a una donzella que de su parte rogasse al rey que se los embiasse para los ver. La donzella se lo dixo: y el rey les dixo a ellos. La reyna os quiere ver bien será que allá vayáis: cuando Agrajes lo oyó mucho fue ledo porque esperava ver aquella su señora a quien él tanto amava:  <sic>oonde</sic> todo su coraçaon y sus desseos eran: también le plugo a don Galvanes por ver la reyna y sus dueñas y donzellas/ no porque a ninguna de estremado amor amasse: assí que fueron luego ante la reyna que los muy bien acogió: y haziéndolos sentar ante sí hablava con ellos en muchas cosas: mostrándoles amor como aquella que sin falta era una de las dueñas del mundo que más sesudamente hablava con hombres buenos: por causa de lo cual muy preciada y amada era: no solamente de aquellos que la conocían mas aun de los que la nunca vieran: que esta tal preminencia la humanidad en los grandes tiene sin que otro gasto en ello ponga más de lo que la virtud y nobleza a ello les obliga y a los que al contrario lo hazen al contrario les viene: aquello que en las cosas temporales por peor se deve contar que es ser defamados y <sic>aborrecidas</sic>. Olinda se leegó a Mabilia considerando que Agrajes allí acudiría: mas el que con la reina hablava no podía partir los ojos de aquella donde su coraçon era. La reina que pensó que a su hermana Mabilia mirava con desseo de la hablar/ díxole. Buen amigo/ id a vuestra hermana que vos tiene mucho desseado. Agrajes se fue a ella: y recibiéronse con aquel verdadero amor de hermanos que se mucho aman: que pocas vezes con el nombre <sic>concuerdo</sic>: y Olinda lo saluó mucho más con el corazón que con el semblante: retrayendo la razón a la voluntad: que assí mismo duramente se puede hazer: sino es en medio la gran discreción de que esta donzella dotada era. Agrajes hizo sentar a su hermana entre él y su amiga porque en tanto que allí estuviesse nunca los ojos della apartasse: que gran consuelo y descanso su vista le dava. Assí estuvo con ellas hablando: mas como el su pensamiento y los ojos en su señora puestos eran muy poco el juizio endendía de lo que su hermana le hablava. Assí que no le dava respuesta ni recaudo a sus preguntas. Mabilia que muy cuerta dera sintiólo luego conociendo amar su hermano más que a ella a Olinda/ y Olinda a él: según lo que ante ella le avía dicho y se aver assentado con ella por razón de la hablar: y como a este hermano como a si misma amasse: pensó que pues en todo le avía de buscar plazer: que más en aquello que en otra cosa ninguna le podría agradar: y díxole Señor hermano llamad a mi tío que de grado querría hablarle. Agrajes plugo mucho dello: y dixo contra la reina. Señora sea la vuestra merced de nos embiar aca esse cavallero para que su sobrina le hable. La reina le mandó ir <supplied reason="unclear">y</supplied> Mabilia fue contra él y quísole besar las manos: mas él las tiró a sí y la abraço y dixo. Sobrina señora sentémonos: y preguntar vos he como vos halláis en esta tierra. Señor dixo ella vayámonos aquella finiestra que no quiero que mi hermano oya la mi poridad: y Galvanes dixo riendo. Cierto mucho me plaze que nos es él tal que deva oír tan buena poridad como es la vuestra y la mía: y fuéronse para la finiestra/ y Agrajes quedó con su señora omo él lo desseava: y viéndose solo con ella dixo. Señora por cumplir lo que me mandastes: y porque en otra parte mi coraçón reposo no hallava soy venido aquí os servir que vuestra vista será para mí galardón de las cuitas y mortales desseos que contino padezco. Ay amigo señor dixo ella el plazer que con vuestra venida mi coraçón siente/ aquel señor que todo lo sabe es dello testigo que siendo vos de mi absente no podría aver bien ni vicio/ aunque todas las cosas del mundo uviesse a mi voluntad. Yo cuido que no venistes a esta tierra sino por mí: y yo devo trabajar de os dar ende el galardón. Ay señora dixo Agrajes: todo lo que hiziérdes en lo vuestro se haze que esta vida nunca cessara de ser puesta contra todos los del mundo en vuestro servicio: y a todos ellos teniendo a vos por señora terná por estraños. Amigo señor dixo ella vos soys tal que a todos ellos ganareys/ y a mí que os nunca falleceré: que si Dios me ayude mucho soy alegre de como vos veo loar a todos aquellos que de vuestras grandes cosas noticia tienen. Agrajes baxó los ojos con vergüença de ser oír loar: y ella se dexó dello: y díxolo. Amigo pues aquí soys como haréis? Como vos mandardes dixo él: que yo no vengo a esta tierra sino por hazer vuestro mandado. Pues yo quiero dixo ella que andéis aquí con vuestro primo Amadís que yo sé que vos ama de grande amor: y si él vos consejara que seáis de la mesnada del rey hazeldo. Señora dixo él en todo me hazéis gran merced: que dexando lo vuestro aparte no ay cosa en que más plazer yo sienta que en poner mi hazienda en consejo de mi primo. Pues assí hablando en esto que oís llamólos la reyna y fueron los cavalleros ambos ante ella: y la reina conoció bien a don Galvanes del tiempo que fuera infanta morando en el reino de Denamarcha donde era natural/ que assí allí como en el reino de Nuruega muchas cavallerías él avía fecho: por donde era tenido en reputación de muy buen cavallero. En tanto que la reuna fablava con don Galvanes: Oriana habló con Agrajes que mucho lo conocía/ y lo amava assó por saber que Amadís lo quería y preciava/ como por se tener ella por cosa de su padre y madre que la criaron con mucha honra al tiempo que el rey Lisuarte en su poder la dexó: como vos hemos contado: y díxole mi buen amigo gran plazer nos avéis dado con vuestra venida: especial a vuestra gonra que tanto lo avía menester que si supiéssedes lo que con ella passe de las nuevas de la muerte de Amadís vuestro primo: por maravilla lo terníades. Cierto señora dixo el con gran razón mi honra de tal cosa se devía sentir: y no solamente ella: mas todos los que de su linaje somos pues que él muriendo moría el principal caudillo de nosotros: y el mejor cavallero que nunca escudo echó al cuello/ ni tomó lança en la mano y su muerte fuera vengada o acompañada de otras muchas. Mala muerte muera dixo Oriana aquel traidor de Arcaláus que mucho nos supo hazer gran pesar: hablando en esto los llamaron de parte del rey: y fueron allá: y halláronlo que quería comer: y híxolo senter a una mesa donde estavan otros cavalleros de gran cuenta: y poniendo los manteles entraron por la puerta del palacio dos cavalleros: y hincaron los inojos ante el rey: el los saluó. El uno de ellos deixo: señor es aquí Amadís de Gaula? No dixo el rey: mas mucho nos plazería que lo fuesse. Cierto señor dixo el cavallero/ y yo mucho sería alegre de lo hallar como quien por él atiende de cobrar el alegría de que agora soy muy apartado. Y como avéis nombre dixo el rey? Angriote de Estraváus respondió él: y este otro es mi hermano. El rey Arbán de Norgales que oyó ser aquel Angriote levantóse de la mesa y fue a él: que aun de inojos ante el rey estava: levantólo por la mano y dixo. Señore conocéis a Angriote? No dixo el rey que nunca lo vi. Cierto señor pues los que lo conocen le tiene por uno de los mejores cavalleros en armas de toda vuestra tierra. El rey se levantó y díxole. Buen amigo perdonadme si no vos hize la honra que vuestro valor merece: la causa dello fue no os conocer: y plázeme mucho con vos. Muchas mercedes dixo Angriote: y assi me plazería a mí en vos servir. Amigo dixo el rey donde conocéis vos a Amadís? Señor yo lo conosco mas no ha mucho: y cuando lo conoscí mucho me costó caro hasta ser llegando al punto de la muerte: mas él que el daño me fizo me puso la melezina: que para lo ganar mas conveniente era: como aquel que es el cavallero del mundo de mejor talante. Entonces contó allí cuando con él le aviniera como el cuento lo ha mostrado. El rey dixo a Arban que llevasse consigo Angriote: y el assí lo hizo: y lo sentó a las mesa cabe sí/ y aviendo ya comido hablando en muchas cosas entró Ardián el enano de Amadís: y Angriote que lo vio dixo. Ay enano tu seas bien venido: donde dexas tu señor Amadís con quien yo te vi? Señor dixo el enano: donde quier que yo lo dexo mucho vos ama y os precia. Entonces se fue al rey y todos calleron por oír lo que diría y dixo. Señor Amadís se os manda mucho encomendar: y manta saluar a todos sus amigos: quando ellos oyeron las nuevas de Amadís en gran manera fueron alegres. Ell rey dixo. Enano si Dios te ayude dinos donde dexas a Amadís. Sennor dixo él/ déxole donde queda sano y con salud: y si más de él queréis saber ponedme ante la reyna y dezirlo he: ni por esso se quedará de las no saber dixo el rey: y mandó venir allí a la reina la cual luego vino con hasta .xv. de sus dueñas y donzellas y tales aí uvo que bendezían al enano: porque fuera causa que ellos a sus amigas viessen. El enano fue ante ella y dixo. Señora el vuestro cavallero Amadís vos manda besar las manos/ y embíaos a dezir que halló a Galaor que él demandava. Es verdad dixo la reyna? Señora es verdad dixo el enano sin duda: mas en su conoscencia vuestra de aver gran desaventura/ si Dios a la sazón no traxera por allí un cavallero que Baláis se llama. Entonces les contó todo cuanto aviniera: y como Baláis matara la donzella que los avía juntado para que se matassen: de que fue del rey: y de todos muy loado. La reyna dixo al enano. Amigo donde los dexaste tú? Yo los dexé en un castillo de aquel Baláis: Que tal le pareció Galaor dixo la reina? Señora dixo él es uno de los más fermosos cavalleros del mundo: y si junto con mi señor lo veis a duro podríades conocer cual es el uno o el otro. Cierto dixo la reina mucho me plazería que ya fuessen aquí: tando que guaridos sean dixo el enano se vernán: y aquí los tengo de atender/ y contóles entonce todo cueanto le aviniera a Amadís en tando que él le guardara. Mucho fueron alegres el rey y la reyna y los cavalleros todos con estas buenas nuevas: mas sobre todos lo fue Agrajes que no quedava de preguntar al enano. El rey rogó y mandó a los que allí eran que no se partiessen de la corte fasta que Amadís y Galaor viniessen/ porque tenía pensado de hazer unas cortes muy honradas: y ellos se lo otorgaron: y loaron mucho: y mandó a la reina que enbiasse por las más hermosas donzellas y de mayor guisa que aver pudiesse: porque más de ser ella bien acompañada/ por causa dellas vernían muchos cavalleros de gran valor a lo servir a quien el haría mucha honra y grandes partidos y mercedes.    </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
