<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="30">
                <head>Capítulo XXX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Amadís y Galaor y Baláis se vinieron al palacio del rey Lisuarte: y
                        delo que después les aconteció. </p>
                </argument>
                <p> Partido Amadís/ y Galaor del Castillo de la Donzella: y Baláis con ellos
                    anduvieron tanto por su camino: que sin contraste alguno llegaron a casa del rey
                    Lisuarte donde fueron con tanta honrra y alegría rescebidos del rey y de la
                    reina de todos los de la corte: quel nunca lo fuera en ninguna razón otros
                    cavallero en parte donde llegassen: a Galaor porque nunca le vieran y sab´ân sus
                    grandes cosas en armas por oídeas que avía hecho: y Amadís por la nueva de su
                    muerte que allí llegara: que segun de todos era muy amado no se creían verle
                    bivo. Assí que tanta era la gente que por los mirar salían: que apenas podían ir
                    por las calles: ni entrar en el palacio y el rey los tomó a todos tres: y hizo
                    los desamar en una cámara y queando las gente los vieron desarmados tan hermosos
                    y apuestos y en tal hedad maldez: an a Arcalavs que a tales dos hermanos
                    quisisera matar. Considerando que no biviera el uno sin el otro. El rey embió
                    dezir a la reina por un donzel: que recibiesse muy bien aquellos dos cavallos
                    Amadís y Galaor que la ivan a ver. Enonces los tomó consigo: y Agrajes que los
                    tenía baraçados a cada uno con su braço y tan alegre con ellos que mas ser no
                    podía: y fuesse con ellos a la cámara de la reina y don Galvanes y el rey Arban
                    de Norgales/ y cuando entraron por la puerta vio Amadís a Oriana su señora: y
                    estremeciósele el coraç´n con gra plazer: pero no menos lo ovo ella: assí que
                    cual quiera que lo mirara lo pudiera muy claro conocer y como quiera que
                    ellamuchas nuevas del oyera a un sospechava que no era bivo: y cuando sano y
                    alegre lo vio membrándose de la cuita y del duelo que por él oviera las lágrimas
                    le vinieron a los ojos sin su grado: dexando ir a la riena ante si detuvo se ya
                    cuanto y alimpió os ojos que o lo vido ninguno: porque todos tenían mientes en
                    mirar los cavalleros: Amadís hinc´ los inojos ante la reina tomando a Galaor por
                    la mano: y dixo. Señora vedes aquí el cavallero que me embiastes a buscar. Mucho
                    soy dello alegre dixo: y alçando lo por la mano lo abraçó y luego a don Galaor.
                    El rey le dixo dueña quiero que partáis conmigo: y que dixo ella: que me déis a
                    Galaor dixo él pues que Amadís es vuestro: cierto señor dixo ella no me pedís
                    poco/ que nunc tan gran do se dio en la gran bretaña mas así es derecho: pues
                    que vos sois el mejor rey que en ella reino y dixo conta Galaor/ amigo que vos
                    parece que haga que me vos pide el rey mi señor. Señora dixo él parece me que
                    toda cosa que tan gran señor pida se le deve dar si aver se puede/ y vos avéis a
                    mi para vos servir en esto y en todo/ fueras la voluntad de mi hermano y mi
                    señor Amadís/ que yo no haré al sino lo que él mandaré: mucho me plaze dixo la
                    reina de azer mandado de vuestro hermano que luego auré yo parte en vos: assí
                    como en el que es mio: Amaís le dixo. Señor hermano hazed mandado de la reina
                    que assí os lo ruego yo/ y assí me plaze agora. Entonces Galaor dixo contra la
                    reina/ señora pues que yo soy libre desta voluntad agena que tanto poder sobre
                    mi tiene/ agora me pongo en la vuestra merced que haga de milo que mas le
                    plugiere/ ella le tomó por la mano: y dixo contra el rey. Señor agora vos doy a
                    don Galaor que me pedistes y digo vos que lo améis segun la gran bondad que en
                    el ha que no será poco. Si me ayudé dios dixo el rey. Yo creo que a duro podría
                    ninguno amar a él ni a otro tanto/ que el amor a la su gran bondad alcançasse.
                    Cuando esta palabra oyó Amadís: paro mientes contra su señora: y sosprió no
                    teniendo en nada lo que el rey dezía/ considerando ser mayor el amor que tenía a
                    su señora que la bondad de si mesmo ninuno todos aquellos que armas traían: pues
                    assí como oídes quedo Galaor por vassallo del rey ent al hora que nunca por
                    cosas que después vinieron entre Amadís y el rey dexo delo ser/ assí como lo
                    contaremos adelante. Y el rey se assentó cabe la reina y llmaron a Galaor que
                    fuesse ante ellos para le hablar/ Amadís quedó con Agrajes su cormano/ Oriana y
                    mabilia y Olina estavan justas a parte delas otras todas/ porque eran las mas
                    honradas que mas valían: Mabilia dixo contra Agarajes: señor hermano traed nos
                    esse cavallero que hemos desseado mucho: ellos se fueron para ellas: y como ella
                    sabía muy bien con que melezinas sus coraçones podían ser curados metió se entre
                    ellas amabas: y puso a la parte de Oriana Amadís y a la de Olinda Agrajes: y
                    dixo agora estoy enre las cuatro personas deeste mundo que yo mas amo. Cuando
                    Amadís se vio ante su señora/ el coraçón le faltava de una parte a otra guiando
                    los ojos a que mirassen la cosa del mundo que él mas amava: y llegóse a ella con
                    mucha humilidad: y ella lo saludo: y tendiendo las manos por entre las puntas
                    del manto: tomóle las suyaas del: y apreto selas ya cuanto en señal del abarçar
                    y díxole. Amigo que cuita y que dolor me hizo passar aquel traídor que las
                    nuevas de vuestra muerte truxo. Creed que nunca muger fue en tan gran peligro
                    como yo. Cierto amigo señor esto era con gran razón porque nunca persona tan
                    gran pedida hizo como yo perdiendo a vos: que assí soy mas amada que todas las
                    otras: assí mi buena ventura quiso que lo fuesse del aquel que mas que todos
                    vale: cuando Amadís se oyóloar de su señora baxo los ojos en tierra: que solo
                    mirar no la osava: y parecióle tan hermosa que el sentido alterdo la palabra en
                    la boca le hizo morir: assí que no respondió. Oriana que los ojos en el hincados
                    tenía conciólo luego y dixo. Aí amigo señor como vos no amaría mas que a otra
                    cosa que todos los que vos conocen os aman y precían: y seyendo yo aquella que
                    vos mas amáis y preciáis: en mucho mas que todos ellos es gran razón que yo vos
                    tenga. Amadís que ya algo su turbación amansava le dixo. Señora de aquella
                    dolorosa muerte que cada día por vuestra causa padezco pido yo que vos doláis:
                    que de la otra se dixo ante si me viniesse sería en gran escanco y consolación
                    puesto: y sino fuesse señor este mitriste coraçón con aquel gran desseo que de
                    serviros tiene sostenido: que contra las muchas amargas lágrimas que del salen
                    con gran fuerça: la su gran fuerça resiste: ya en ellas sería del todo
                    dese=hecho y consumido: no porque dexe de conoscer ser los sus mortales desseos
                    en mucho grado satisfechos en que solamente vuestra memroía dellos se acuerde:
                    pero como a la grandez de su necessidad se requiere mayor merced de la que el
                    merece: para ser sotenido y reparado si esto para esto no viniesse muy presto
                    será en la su curel sin caído. Cuando estas palabras Amadís dezía las lágrimas
                    caían a silo de sus oos por las hazes sin que ningun remedi en ellas poner
                    pudiesse que en esta razón era el tan cuitado: que si aquel eradero amor que en
                    el tal desconsuelo le ponía: no le consolara con aquella esperança que en los
                    semejantes estrechos a los sus sojuzgados fuer le poner no fuera maravilla de
                    ser en la presencía de su señora su anima del despedida. Aí mi amigo por dios no
                    me habléis dixo Oriana en la vuestra muerte: que el coraçón me fallece: conmo
                    quien una hora sola despues della vivir no espero: y si yo del mundo he sabor:
                    por vos que en el bivis lo he. Esto que me dezís sin ninguna duda lo creo yo por
                    mi misma que soy en vuestro estado: y si la vuestra cuita mayor la mía paresceno
                    es por al sino porque seyendo en mi el aquere como lo es en vos: y falleciéndome
                    el poder que a vos no hallece para traer en efecto aquello que nuestros
                    coraçones tanto dessean: muy mayor el amor y el dolor en vos mas que em mi se
                    muestra. Mas como quiera que avenga yo vos prometo que si la fortuna o mi juizio
                    alguna vía de descanso no nos muestra: que la mi flaca osadía la hallara que si
                    della peligro nos ocurriere sea antes con desamor de mi padre y de mi madre y de
                    otros que con el cobrado amor nuestro nos podría venir estando como agora
                    suspensos padesciendo y sufriendo tan graves y cureles desseo como de cada día
                    se no augmentan y sobrevienen. Amadís que esto oyó sospiro muy de coraçón: y
                    quiso hablar mas no pudo: y a ella que le paresci´ ser todo trasportado tomóle
                    por la mano: y llególe a si y díxole. Amigo señor no vos desconortéis que yo
                    haré cierta la promessa que vos doy: y en tanto no os partáis destas cortes que
                    el rey mi padre quiere hazer que él y la riena os los rogara: que saben cuanto
                    con vos serán honradas y ensalçadas. Pues a esta razón que oídes/ la riena llamó
                    a Amadís: y hizolo sentar cabe don galaor: y las dueñas y donzellas las miravan
                    diziendo mas hermsos que otros cavallos y mejores en otras bondades y semejavan
                    se tanto a duro se podían cocer sino que don Galaor era algo mas blanco: y
                    Amadís avía los cabellos crespos y ruvios: y el rostro algo mas encendido: y era
                    mas mebrudo algun tanto: assí estuverion hablando con la reina una pieça hasta
                    que Oriana y Mabilia hizieron señal a la reina que les embiasse a Don Galaor: y
                    ella le tomó por la mano y dixo aquellas donzellas vos quiere que las conocéis:
                    por sabed que la una es mi hija y la otra es vuestra prima hermava: él se fue
                    para ellas y cuando vio la gran hermsoura de Oriana y espantado fue: que n
                    pudiera pesar que ninguna tanta presci´n la pudier alcançar: y sospechó que
                    segun la gran bondad de Amadís su hermano: y la afición de mosrar en aquella
                    casa mas que otra ninguna que en el avía visto en le venía sino porque a él no a
                    otro ninguno era dad de amar persona tan señalada en el mundo. Ellas le salvaron
                    y recibieron con muy buen talante: y diziéndole don Galaor vos seáis muy bien
                    venido. Cierto señoras: yo no viniera aquí en estos cinco años: si no fuera por
                    aquel que haze venir aquellos todos que armas traen assí por fuerça como por
                    buen talante: que lo uno y otro es en el mas cumplidamente que en ninguno de
                    cuantos oí biven. Oriana alçó los ojos y mirando a Amadís sospiro: y Galaor que
                    la mirava conosció ser su sospecha mas verdadera de lo que ante pensava: pero no
                    porque otra cosa sinitesse sino parecer le que con mas razón su hermano avía de
                    ser amado de aquella que otro ninguno. Pues hablando con ellas en muchas cosas:
                    llegó el rey y estuvo allí con gran algería hablando y riendo: porque de su
                    plazer a todos cupiesse parte: y tomando los consigo se salió alegría palacio
                    donde muchos altos hombres y cavalleros de gran prez estavan: y hallando puestas
                    ls mesas se asentaron a comer. Y el rey mandó assentar a una dellas Amadís y
                    Galaor y Galvanes sin tierra y Agrjes sin que otro cavallero alguno con ellos
                    estuviesse: y assí como estos cuatro cavalleros se hallaron en aquel comer
                    justos assí despues en muchas partes lo fueron: donde sufrieron grandes pelgiros
                    y afrentas en armas porque estos se acompañaron mucho con el gran deudo y amor
                    que se avían: y aunque de galvanes no tuviesse dude sino con solo Agrajes:
                    Amadís y Galaor nunca lo llamava sin tío: y él a ellos sobrinos: que fue gran
                    causa de acrecentar mucho en su honra y estima segun adelante se contara. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
