<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M4">

                <head>Capítulo IV <locus from="lxi-r" to="xi-r"/><!-- change to folio numbers -->
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el rey Lisuarte navegó por la mar aportó al reino de Escocia donde con
                        mucha honra fuere recebido. </p>
                </argument>
                <p> La embaxada oída por el rey Lisuarte ayudándole su suegro con gran flota en la
                    mar entró. Por onde navegando fue aportado del reino de Escocia. Donde con mucha
                    honra el re Languines recebido fue. Este Lisuarte traía conmigo a Brisena su
                    mujer y una hija que en ella ovo cuando en Denmarcha morara que Oriana avía
                    nombre de anos. La más hermoas criatura que núnca le vio.Tanto que fue la que
                    sin par se llamo porque enn su tiempo ninguna ovo que igual fuesse y porque ve
                    la mar enojada andava acordó de la dexar allí rogando al rey Languines y la
                    reina que gela guardassen. Ellos fueron muy alegres dello y la reina dixo: Creed
                    que yo guardaré como su madre lo haría. Y entrando Lisuarte en sus naos con
                    mucha priessa en la Gran Bretana arriabado y halló algunos que los estorvaron
                    como hazer se suele en semejantes casos y por esta causa en se membró de su hija
                    por algun tiempo. y fue el rey cpm gram trabjao que aí tomó y fuel el mejor rey
                    que ende ovo ni que mejor manteniesse la cavallería en su derecho hasta que el
                    rey Artur reinó que passó a todos los reyes de bondad que ante dél fueron,
                    aunque muchos reinaron entre el uno y el otro. El autor dexa reinado a Lisuarte
                    con muchas paz y sossiego en la Gran Bretana y torna al Donsel del Mar que esta
                    sazón era de doce anos, y e su gradeza y miembros parescía bien de de quinze. Él
                    servía ante la reina y assí della como todas las duenas y donzellas era mucho
                    amado. Más que allí fue Oriana la hija del rey Lisuarte diole la Reina al Donzel
                    del Mar que la sirviesse, diziendo: Amiga ese es un donzel que la servirá. Ella
                    dijo que la plazía. El donzel tuvo esta palabra en su corazón de tal guisa que
                    después nunca de la memoria la apartó que sin falta assí como esta historia lo
                    dize, en días que su vida no fue enojado de la servir y en ella su corazon fue
                    siempre otorgado, y este amorburo quanto ellos turaron, que assí como la amava
                    assí amava ella a él.En tal guisa que una hora nunca de amar le se dexaron, mas
                    el Donzel delmarque no conoscía ni sabía nada de como ella le amava, teníase por
                    muy osado en aver en ella puesto su pensamiento según la gradeza y hermosura
                    suya sin cuidar de ser olado a le dezir una sola palabra.Y ella ue lo amavade
                    corazon guardavase de fablar com el más que con otro, porque ningúna cosa
                    sespechassen. Mas los ojos avían gran plazer y mostrar al corazón la cosa del
                    mundo que mas amava. Assí bivían encubiertamente sin que de su hazienda ningua
                    cosa el uno al otro se dixessen. Pues passando el tiempo como os digo entendió
                    el Donzel del mar en sí que ya podría tomar armas, si oviesse quien le hiziesse
                    cavallero.Y el desseava él cosiderando que él sería tal y haría tales cosas por
                    donde muriesse,o biviendo su señora le preciaría, y con este desseo fue al rey
                    que en una huea estava y hincados los insojos le dixo: Señor si a vos pluguiesse
                    tiempo sería de ser yo cavallero. El rey dixo: ¡Como Doznel del Mar!, ¿ya os
                    esforzáis para mantener cavallería? Sabed que es ligero de aver y grae de
                    mantener. Y quien este nombre de cavallería ganar quiesse y mantenerlo en su
                    honra, tantas y tan graves son las cosas que ha de fazer, que muchas vezes se le
                    enoja el corazón, si tal cavallero es que por miedo o codicia dexa hazer lo que
                    conviene,más le valdría la muerte, que en verguença bivir,y por ende ternía por
                    bien que por algún tiempo os sufráis. El Donzel del Mar le dixo, ni por todo
                    esso no dexaré yo de ser cavallero ue si en mi pensamiento no tuviesse de
                    complir esso que avéis dicho, no se essorçaría mi coraçón para lo ser. Y pues a
                    la vuestra mereced soy criado complid en esto conmigo lo que devéis, sino
                    buscare otro que lo haga. El rey que temió que assi lo haría dixo, Donzel del
                    Mar, yo se cuando os será menester que lo seáis y más vuesra honra, prométoos os
                    que lo haré, y en tanto atatiar seban vuestras aramas y aparejos. Pero ¿a quién
                    cuidádaves vos ir? El rey Perión dixo él, que me dizen es buen cavallero y
                    casado con la hermana de la reina mi señora, y hazerle he saber cómo era cirado
                    della y con esto pensava y yo que de grado me amaría cavallero. Agora dixo el
                    rey estad ue cuando sazóm fuere horadamente lo seréis. Y luego mandó que le
                    aparejassen las cosas a la orden de cavallería necessarías, hizo saber a
                    Sandales todo cuanto con su cirado le contesciera, de que Gandales fue muy
                    algre, y embibóle por una donzella la espada y en anillo y la carta embuelta en
                    la cera como lo hallara en el arca donde a él balló. Y estando un día la hermosa
                    Oriana con otras dueñas y donzellas en el palacio holgando, en tanto que la
                    reina dormía era allí con ellas del Donzel del mar, que solo catar no osava a su
                    señora y dezía entre sí, ¡Ay dios! ¿Por que vos plugo de poner tanta beldad en
                    esta señora, y en mí tan grand cuita y dolor por causa della? En fuerte punto
                    mis ojos la miraron, pues que periendo la su lubre con la muerta pagarán,
                    aquella gran locure en que al coraçón ha puesto. Y assí estando cuasi sin ningún
                    sentido, entró un Donzel, y díxole, Donzel del Mar allí fuera está una donzella
                    estraña que os trae donas y os quiere ver. Él quiso salir a ella, más aquella
                    que lo amava cuando lo oyó estremeicósele el coraçón, de manera que si en ello
                    alguno mirara pudiera bien ver su grand alteración, más tal cosa no la
                    pensavan.Y ella dixo, Donzel del Mar quedad y entre la donzella y veremos las
                    donas. Él estuvo quedo, y la donzella entró.Y ésta era la que embiava Gandales,
                    y dixo, Señor Donzel del Mar vuestro amo Gandales vos saludo mucho, assí como
                    aquel que os ama, y embíaos esta espada y este annilo y esta cera, y ruégaos que
                    trayáis esta espada en cuanto vos durare por su amor.Él tomó las donas y puso el
                    anilo y la cera en su regaço y començó a desenbolver del espada un paño de lino
                    que la cobría maravillándose se cómo no traía vaina y en tanto Oriana tomó la
                    cera, que o creía que aí otra cosa oviese, y díxole, esto quiero destas donas. A
                    él pluguiera más tomara el anillo, que era uno de los hermosos del mundo. Él
                    mirando la espada entró el rey y idjo, ¿Donzel de Mar que os parece dessa
                    espada? Señor paréseme muy hermosa, más no sé por qué está fin vaina. Bien ha
                    quinze años dixo el rey que no la ovo. Y tomándole por la mano le apartó con el
                    y díxole: Vos queréis ser cavallero y no sabéis si de derecho os conviene, y
                    querio que sepaéis vuestra haziendo como yo lo sé. Yo contóle como fuera en la
                    mar hallado con aquella espada y anillo en el arca metido y allí como lo oístes.
                    Dixo él, yo creo lo que me dezís por que aquella donzella me dixo que mi amo
                    Gandales me embiava esta espada y yo pensé que errara en su palabra en me no
                    dezir que mi padre. Mas a mí no pesa de quanto me dezís, sí no por no conoscer
                    mi lenaje, ni ellos a mí. Pero yo me tengo por hidalgo, que mi coraçón a ello me
                    essfuerça. Y ahora, señor, me conviene más que ante cavallería, y ser tal que
                    gane honra y prez, como quel no sabe parte de donde viene y como sí todos los y
                    mi lenaje muertos fuessen, que por tales los cuento, pues no me conoscen, ni yo
                    a ellos. El rey creyó que sería hombre bueno, y essorçado para todo bien, y
                    estando en estas hablas vino en cavallero que le dixo: Señor, el Rey Perión de
                    Gaula es venido en vuestra casa. ¿Cómo en mi casa? dixo el rey. En vuestro
                    palacio está dixo el cavallero. Él fue allá muy aína como aquella que sabía
                    honrar a todos, y como se vieron saludáronse ambos, y Anguines le dixo: Señor ¿a
                    qué venistes a et tierra tan si sospecha? Vine a buscar amigos dixo el Rey
                    Perión ca los he menester agora más que nunca, que el Rey Abiés de Irlanda me
                    guerrea, y es con todo su poder en mi tierra, y acógese en la Desierta, y viene
                    con él Danagel su coermano, y ambos han tan gran gente ayuntada conrta mí, que
                    mucho me son menester parientes y amgios, assí por aver en la guerra mucha gente
                    de la mía perdido, como por me fallescer otros muchos en que me fiava.Languines
                    le dixo: hermano mucho me pesa de vuestero mal, y yo vos faré ayuda como mejor
                    puediere.Agrajes era ya cavallero y fincando los inojos ante su padre dixo:
                    Señor yo os pido un don. Y él que lo amava como a sí dixo, Fijo demanda lo que
                    quisieres.Demándoos, Señor, que me otorguéis que yo vaya a defender a la reina
                    mi tía. Yo lo otorgo dixo él: te embiaré lo mas horraadamente y más apuesto que
                    yo pudiere. El rey Perión fue ende muy alegre. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
