<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href= "../Amadis.sch" type= "application/xml" schematypens= "http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M4">

                <head>Capítulo IV <locus from="lxi-r" to="xi-r"/><!-- change to folio numbers -->
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el rey Lisuarte navegó por la mar aportó al reino de Escocia donde con
                        mucha honra fuere recebido. </p>
                </argument>
                <p> La embaxada oída por el rey Lisuarte ayudándole su suegro con gran flota en la
                    mar entró/ Por donde navegando fue aportado del reino de Escocia: Donde con
                    mucha honra el rey Languines recebido fue. Este Lisuarte traía conmigo a Brisena
                    su mujer y una hija que en ella ovo cuando en Denmarcha morara que Oriana avía
                    nombre de años: La más hermosas criatura que núnca le vio.Tanto que fue la que
                    sin par se llamó porque en su tiempo ninguna ovo que igual fuesse y porque ve la
                    mar enojada andava acordó de la dexar allí rogando al rey Languines y la reina
                    que gela guardassen/ Ellos fueron muy alegres dello y la reina dixo: Creed que
                    yo guardaré como su madre lo haría.Y entrando Lisuarte en sus naos con mucha
                    priessa en la Gran Bretana arriabado y halló algunos que los estorvaron como
                    hazer se suele en semejantes casos y por esta causa en se membró de su hija por
                    algun tiempo/ y fue el rey con gran trabajo que aí tomó y fue el mejor rey que
                    ende ovo ni que mejor manteniesse la cavallería en su derecho hasta que el rey
                    Artur reinó que passó a todos los reyes de bondad que ante dél fueron, aunque
                    muchos reinaron entre el uno y el otro. El autor dexa reinado a Lisuarte con
                    muchas paz y sossiego en la Gran Bretana y torna al Donsel del Mar que esta
                    sazón era de doce anos: y en su gradeza y miembros parescía bien de quinze. Él
                    servía ante la reina y assí della como todas las duenas y donzellas era mucho
                    amado/ Más que allí fue Oriana la hija del rey Lisuarte diole la Reina al Donzel
                    del Mar que la sirviesse, diziendo: Amiga ese es un donzel que la servirá. Ella
                    dijo que la plazía. El donzel tuvo esta palabra en su coraçón de tal guisa que
                    después nunca de la memoria la apartó que sin falta assí como esta historia lo
                    dize: en días que su vida no fue enojado de la servir y en ella su corazon fue
                    siempre otorgado: y este amor turo quanto ellos turaron: que assí como la amava
                    assí amava ella a él. En tal guisa que una hora nunca de amar le se dexaron, mas
                    el Donzel delmarque no conoscía ni sabía nada de como ella le amava, teníase por
                    muy osado en aver en ella puesto su pensamiento según la gradeza y hermosura
                    suya sin cuidar de ser olado a le dezir una sola palabra/ Y ella que lo amava de
                    coraçón guardavase de fablar com el más que con otro: porque ningúna cosa
                    sospechassen. Mas los ojos avían gran plazer y mostrar al coraçón la cosa del
                    mundo que mas amava. Assí bivían encubiertamente sin que de su hazienda ningua
                    cosa el uno al otro se dixessen. Pues passando el tiempo como os digo entendió
                    el Donzel del Mar en sí que ya podría tomar armas, si oviesse quien le hiziesse
                    cavallero.Y el desseava él cosiderando que él sería tal y haría tales cosas por
                    donde muriesse,o biviendo su señora le preciaría, y con este desseo fue al rey
                    que en una huela estava y hincados los insojos le dixo: Señor si a vos pluguiesse
                    tiempo sería de ser yo cavallero: El rey dixo: ¡Como Doznel del Mar!, ¿ya os
                    esforzáis para mantener cavallería? Sabed que es ligero de aver y grae de
                    mantener. Y quien este nombre de cavallería ganar quiesse y mantenerlo en su
                    honra, tantas y tan graves son las cosas que ha de fazer, que muchas vezes se le
                    enoja el coraçón, si tal cavallero es que por miedo o codicia dexa hazer lo que
                    conviene: más le valdría la muerte: que en verguença bivir,y por ende ternía por
                    bien que por algún tiempo os sufráis. El Donzel del Mar le dixo: ni por todo
                    esso no dexaré yo de ser cavallero ue si en mi pensamiento no tuviesse de
                    complir esso que avéis dicho, no se essorçaría mi coraçón para lo ser. Y pues a
                    la vuestra mereced soy criado complid en esto conmigo lo que devéis: sino
                    buscare otro que lo haga. El rey que temió que assi lo haría dixo: Donzel del
                    Mar: yo sé cuando os será menester que lo seáis y más vuestra honra: prométoos
                    os que lo haré: y en tanto atatiar seban vuestras aramas y aparejos. Pero ¿a
                    quién cuidádaves vos ir? El rey Perión dixo él: que me dizen es buen cavallero y
                    casado con la hermana de la reina mi señora: y hazerle he saber cómo era cirado
                    della y con esto pensava y yo que de grado me amaría cavallero. Agora dixo el
                    rey estad ue cuando sazón fuere honradamente lo seréis. Y luego mandó que le
                    aparejassen las cosas a la orden de cavallería necessarías: hizo saber a
                    Sandales todo cuanto con su cirado le contesciera, de que Gandales fue muy
                    alegre: y embibóle por una donzella la espada y en anillo y la carta embuelta en
                    la cera como lo hallara en el arca donde a él balló. Y estando un día la hermosa
                    Oriana con otras dueñas y donzellas en el palacio holgando, en tanto que la
                    reina dormía era allí con ellas del Donzel del Mar: que solo catar no osava a su
                    señora y dezía entre sí: ¡Ay dios! ¿Por que vos plugo de poner tanta beldad en
                    esta señora, y en mí tan grand cuita y dolor por causa della? En fuerte punto
                    mis ojos la miraron, pues que periendo la su lubre con la muerta pagarán:
                    aquella gran locure en que al coraçón ha puesto. Y assí estando cuasi sin ningún
                    sentido, entró un Donzel: y díxole: Donzel del Mar allí fuera está una donzella
                    estraña que os trae donas y os quiere ver. Él quiso salir a ella, mas aquella
                    que lo amava cuando lo oyó estremeicósele el coraçón: de manera que si en ello
                    alguno mirara pudiera bien ver su grand alteración: más tal cosa no la
                    pensavan.Y ella dixo: Donzel del Mar quedad y entre la donzella y veremos las
                    donas. Él estuvo quedo: y la donzella entró.Y ésta era la que embiava Gandales,
                    y dixo: Señor Donzel del Mar vuestro amo Gandales vos saludo mucho, assí como
                    aquel que os ama: y embíaos esta espada y este anillo y esta cera, y ruégaos que
                    trayáis esta espada en cuanto vos durare por su amor.Él tomó las donas y puso el
                    anilo y la cera en su regaço y començó a desenbolver del espada un paño de lino
                    que la cobría maravillándose se cómo no traía vaina y en tanto Oriana tomó la
                    cera, que o creía que aí otra cosa oviese: y díxole: esto quiero destas donas. A
                    él pluguiera más tomara el anillo, que era uno de los hermosos del mundo. Él
                    mirando la espada entró el rey y dixo: ¿Donzel de Mar que os parece dessa
                    espada? Señor paréseme muy hermosa: más no sé por qué está fin vaina. Bien ha
                    quinze años dixo el rey que no la ovo. Y tomándole por la mano le apartó con el
                    y díxole: Vos queréis ser cavallero y no sabéis si de derecho os conviene: y
                    querio que sepaéis vuestra haziendo como yo lo sé. Yo contóle como fuera en la
                    mar hallado con aquella espada y anillo en el arca metido y allí como lo oístes.
                    Dixo él: yo creo lo que me dezís por que aquella donzella me dixo que mi amo
                    Gandales me embiava esta espada y yo pensé que errara en su palabra en me no
                    dezir que mi padre. Mas a mí no pesa de quanto me dezís, sí no por no conoscer
                    mi lenaje, ni ellos a mí. Pero yo me tengo por hidalgo, que mi coraçón a ello me
                    essfuerça. Y ahora: señor/ me conviene más que ante cavallería, y ser tal que
                    gane honra y prez: como quel no sabe parte de donde viene y como sí todos los y
                    mi lenaje muertos fuessen, que por tales los cuento, pues no me conoscen, ni yo
                    a ellos. El rey creyó que sería hombre bueno, y essorçado para todo bien, y
                    estando en estas hablas vino en cavallero que le dixo: Señor, el Rey Perión de
                    Gaula es venido en vuestra casa. ¿Cómo en mi casa? dixo el rey. En vuestro
                    palacio está dixo el cavallero. Él fue allá muy aína como aquella que sabía
                    honrar a todos: y como se vieron saludáronse ambos, y Anguines le dixo: Señor ¿a
                    qué venistes a et tierra tan si sospecha? Vine a buscar amigos dixo el Rey
                    Perión ca los he menester agora más que nunca: que el Rey Abiés de Irlanda me
                    guerrea: y es con todo su poder en mi tierra: y acógese en la Desierta, y viene
                    con él Danagel su coermano, y ambos han tan gran gente ayuntada conrta mí: que
                    mucho me son menester parientes y amgios, assí por aver en la guerra mucha gente
                    de la mía perdido: como por me fallescer otros muchos en que me fiava. Languines
                    le dixo: hermano mucho me pesa de vuestero mal, y yo vos faré ayuda como mejor
                    puediere. Agrajes era ya cavallero y fincando los inojos ante su padre dixo:
                    Señor yo os pido un don. Y él que lo amava como a sí dixo, Fijo demanda lo que
                    quisieres.Demándoos/ Señor,que me otorguéis que yo vaya a defender a la reina
                    mi tía. Yo lo otorgo dixo él: te embiaré lo mas horradamente y más apuesto que
                    yo pudiere. El rey Perión fue ende muy alegre. El Donzel del Mar que aí estava
                    mirava mucho al rey Perión: no por pardre que no lo sabía/mas por la gran bondad
                    de armas que dél oyera dezir/ y mas desseava ser cavallero y su mano que de otro
                    ninguno que en el mundo fuesse. Y creyó que el ruego de la reina valdría mucho
                    para ello. Mas halládola muy triste por la pérdida de su hermana/no le quiso
                    hablar: y fuese donde su señora Oriana era/ y hincados los inojos ante ella
                    dixo. Señora Oriana ¿podría yo por vos saber la causa de la tristeza que la
                    reina tiene? Oriana que assí vio ante sí aquel que más que a sí amava/sin que él
                    ni otro alguno lo suspiesse/ al coraçón gran sobresalto le ocurrió: y díxole:
                    ¡Ay Donzel del Mar! esta es la primera cosa que me demadastres: y yo la faré de
                    buena voluntad. Él y señora dixo él que yo no soy tan osado/ ni dino de a tal
                    señora ninguna cosa pedir: sino hazer lo que por vos me fuere mandado. ¡Y
                    incómo! dixo ella ¿tan flaco es vuestro coraçón: que para rogar no basta? Tan
                    flaco dixo él que en todas las cosas contra vos me deve fallescer: sino en vos
                    servir como aquel que sin ser suyo es todo vuestro. Mío dixo ella: ¿desde
                    cuando? Desde cuando os plugo dixo él.Y como me plugo dixo Oriana: Acuérdese
                    señora dixo el Donzel que el día que aquí vuestro padre partió me tomó la reina
                    por la mano: y poniéndome ante vos dixo. Este Donzel os doy que os sirva: y
                    dexistres que os plazía: desde entonces me tengo y me terné por vuestro para os
                    servír: sin que otro ni yo mismo sobre mí señorío tenga en cuanto biva. Essa
                    palabra dixo ella tomastes vos con menor entendimiento que a la fin que se dixo/
                    mas bien me plaze que assí sea.Él fue tan atónito del plazer que ende vuestro
                    que no supo responder ninguna cosa: y ella vio que todo señorío tenía sobre él:
                    y él dél partiendo se fue a la reina/ y supo que la causa de su tristeza era por
                    la pérdida y su hermana: lo cual tornando al Donzel del Mar le manifestó. El
                    Donzel le dixo. Si a vos señora pluguiesse que yo fuesse cavallero/ sería en
                    ayuda dessa hermana de la reina: otorgándome vos la ida. Y si la yo no otorgasse
                    dixo ella ¿no iríades allå?: no dixo ella: porque este mí vencido coraçón sin el
                    favor de cuyo es: no pordría ser sostenido en ninuna afrenta: ni ahun sin ella.
                    Ella se rió con buen semblante y díxole pues que assí os he ganado otórgoos que
                    seaís mi cavallero: y ayudeís aquella hermana de la reina. El Donzel le besó las
                    mans: y dixo, pues que el rey mi señor no me ha querido bazer cavallero: mas a
                    mi voluntad lo podría agora ser deste rey Perión a vuestro ruego. Yo faré en
                    ello lo que pudiere dixo ella: mas menester será de lo dezir a la infanta Mabilia
                    que su ruego mucho valdrá ante el rey su tío. Entonces se fue a ella y díxole
                    cómo el Donzel del Mar quería ser cavallero por mano del rey Perión: y que avía
                    menester para ello el reugo suyo dellas Mabilia que muy animosa era: y al Donzel
                    amava de sano amor dixo. Pues hagámoslo por él que lo meresce: y véngase a la
                    capilla de mi madre armado de todas armas: y nos le haremos compañía con otras
                    donzellas: y queriendo el rey Perión cavalgar para se ir que según he labido
                    será antes del alva: yo le embiaré rogar que me vea: y allí hará el nuestro
                    reugo: con mucho es cavallero de buenas maneras. Bien dezís dixo Oriana: y
                    llamado entrambas al Donzel le dixeron cómo lo tenían acordado: él se lo tuvo en
                    merced. Allí le partieron de aquella habla en que todos tres fueron acoradados:
                    y el Donzel llamó a Gandalín y díxole. Hermano lleva mis armas todas a la
                    capilla de la reina encuibertamente: que pienso esta noche ser cavallero: y
                    porque en la hora me convienve de aquí partir: quiero saber si querrás y irte
                    conmigo.Señor yo os digo que a mí grado nunca de vos seré partido. Al Donzel le
                    vinieron las lágrimas a los ojos y besóle en la faz y díxole. Amigo agora haz lo
                    que te dixe. Gandalín puso las armas en la capilla en tanto que la reina cenava:
                    y los manteles alçados: fuese el Donzel a la capilla y armóse de sus armas todas
                    salvo la cabeça y las manos y hizo su oración ante el altar rogando a Dios que
                    assí en las armas: como en aquellos mortales desseos que por su señora tenía le
                    diesse victoria. Desque la reina fue a dormir Oriana y Mabilia con algunas
                    donzellas se fueron a él por le acompañar. Y como Mabilia supo que el rey Perión
                    quería cavalgar embióle dezir que la viesse ante. Él vino luego, y díxole
                    Mabilia. Señor hazed lo que los rogare Oriana hija del rey Lisuarte. El rey dixo
                    que de grado lo haría: que el merescimiento de su padre a ello le obigava.
                    Oriana vino ante el rey: y como la vio tan hermosa bien creía que en el mundo su
                    igual no se podría hallar y dixo. Yo vos quiero pedir un don. De grado dixo el
                    rey lo haré. Pues hazedme esse mi donzel cavallero: y mostróselo: que de
                    rodillas ante el altar estava. El rey vio el Donzel tan hermoso que mucho fue
                    maravillado: y llegándose a él dixo. Queréis recebir orden de cavallería: Quiero
                    dixo él: en el nombre a Dios: y él mande que tan bien empleada en vos sea y tan
                    crecida en honra como él los os cresció en fermosura: y poniéndole la espuela
                    diestra le dixo. Agora sois cavallero/ y la espada podeís tomar: el rey la tomó
                    y diógela: y el Donzel la ciñó muy apuestmente y el rey dixo: cierto este acto y
                    os armar cavallero y según vuestro gesto y aparencia como mayor honra lo
                    quisiera aver fecho/ mas yo espero en Dios que vuestra fama será tan que dará
                    testimonio de lo que con más honra se devía hazer: y Mabilia y Oriana quedaron
                    muy alegres y besaron las manos al rey: y encomedando el donzel a dios se fue su
                    camino. Aqueste fue el comienço de los amores deste cavallero y desta infanta: y
                    si al que lo leyere estas palabras simples le paresieren no se maraville dello:
                    porque no sólo a tan tierna edad como la suya: mas a otros que con gran
                    discreción muchas cosas en este mundo passsaron el grande desasiado amor tuvo
                    tal fuerça/ que el sentido y la lengua en semejantes autos les fue turbado. Assí
                    que con mucha razón ellos en las dezir: y el autor en más polidas no las
                    escrevir deven ser sin culpa: porque a cada cosa se deve dar lo que
                    conviene.Seyendo armado cavallero el Donzel del Mar como de suso es dicho: y
                    queriéndose despedir de Oriana su señora y de Mabilia y de las otras donzellas:
                    que con él en la capilla velaron: Oriana que le parescía partírsele el coraçón:
                    sin selo dar a entender le sacó aparte y le dixo. Donzel del Mar yo os tengo por
                    tan bueno que no creyo que seaís hijo de Gandales: si ál en ello sabeís
                    dezídmelo. El Donzel le dixo de su haziendo aquello que del rey Languines
                    supiera: y ella quedando muy alegre en lo saber lo encomendó a Dios/ y él halló
                    a la puerta del palacio a Gandalín que le tenía la lança y el escudo y el
                    cavallo: y cavalgando en él se fue su vía: sin que de ninguno visto fuesse: por
                    ser ahún noche: y anduvo tanto que entró por una floresta donde el medio día
                    passado comió de lo que Gandalín le llevava: y seyendo ya tarde oyó a su diestra
                    parte unas bozes muy dolorosas: como de hombre que gran cuita sentía: y fue aína
                    contra allá: y en el camino halló un cavallero muerto y passando por él vio otro
                    que estava mal llagado: estava sobre el una muger que la hazía dar las bozes/
                    mentiéndole las manos por las llagas: y quando el cavallero vio al Donzel del
                    Mar y dixo. Al señor cavallero acorredme: y no me dexeís assí matar y esta
                    alevosa: el donzel le dixo. Tiraos afuera dueña/ que os no coviene lo que
                    hazeís. Ella se apartó/ y el cavallero quedó amortecido: y el Donzel del Mar
                    decendió del cavallo/ que mucho dessava saber quién fuesse: y tomó al cavallero
                    en sus braços: y tanto que acordado fue dixo.O señor muerto soy/ y llevadme
                    donde aya consejo de mi amlma. El donzel le dixo. Señor cavallero essforçad: y
                    dezidme si os pluguiere qué fortuna es esta y que estáis. La que yo quise tomar
                    dixo el cavallo/ que yo siendo rico y de gran linaje casé con aquella muger que
                    vistes/ por grande amor que le avía: seyendo ella en todo al contrario: y esta
                    nocha passada iváseme con aquel cavallor que allí muerto yaze: que le nunca vi
                    sino esta nocha que se aposentó conmigo.Y desupés que en battla lo maté: díxle
                    que la perdonaría si jurava de no me fazer más tuerto ni dehonra. Y ella assí lo
                    otorgó: mas de que vio írseme tanta sangre y las feridas que no tenía essfuerço:
                    quísome matar mentiendo en ellas las manos: assí que soy muerto y ruégoos que me
                    llevéis aquí adelante donde mora un hermanitaño que curará de mi alma. El Donzel
                    lo hizo cavalgar ante Ganalín: y cavalgó y fuéronse yendo contra la hermita: mas
                    la mala muger madrara dezir a tres hermanos suyos que viniessen por aquel camino
                    con recelo y su marido que tras ella iría: y éstos encontráronla: y preguntaron
                    como anduava assí. Ella dixo/ ay señores acorredme por dios que aquel mal
                    cavallero que allí va: mató esse que aí véis: y a mi señor lleva tal como
                    muerto: y Id tras éll y mataldo: y un hombre que consigo lleva: que hizo tanto
                    mal como él. Esto dexia ella proque muriendo ambos no se sabría su maldad/ que
                    su marido no sería creído.Y calvalgando en su palafrén se fue con ellos por se
                    los mostrar.El Donzel del Mar dexara ya el cavallero en la hemrita/ y tornava a
                    su camino: mas vio como la donzella venía con los tres cavallero que dezían.
                    Estad traidores estad. Mentís dixo él: que traidor no soy: antes me defenderé
                    bien de traición: y venid a mí como cavalleros.Traidor dixo él delantero: todos
                    te devemos hazer mal/ y assí lo faremos.El Donzel del Mar que su escudo tenía y
                    yelmo enlazado dexóse ir al primero y él a él: y heriólo en el escudo tan
                    duramente que se lo passó: y el braço en que lo tenía: y derribó a él y al
                    cavallo en tierra tan bravamente que el cavallo ovo la espalda diestra quebrada/
                    y el cavallo de la gran caída la una pierna de guisa que el uno ni el otro le
                    pudieron levantar: quebró la lança: y echó mano a su espada que le guardara
                    Gandlaes: y dexóse ir los dos: y ellos a él: y encontráronle en el escudo que
                    gelo falsaron: mas no el arnés que fuerte era. Y el Donzel hirió al uno por cima
                    del escudo: y cortóse fasta la embraçadura/ y la espada alançó en el ombro: de
                    guisa que con la punta le cortó la carne y los huessos que el arnés no le valió:
                    y al tirar la espada fue el cavallero en tierra: y fuesse al otro que lo hería
                    con su espada: y diole por cima del yelmo: y hirióle de tanta fuerça en la
                    cabeça que le hizo abraçar con la cerviz del cavallo/y déxole caer por no le
                    atender otro golpe: y la alevosa quiso fuir: mas el Donzel del Mar dio bozes a
                    Gandalín que la tomasse. El cavallero que a pie estava dixo. Señor no sabemos si
                    esta batalla fue a derecho a tuerto. A derecho no podía ser dixo él/ que aquella
                    muger mala matava a su marido. Engañados somos dixo él y dad os sergurança y
                    sabréis la razón por que os acometimos. La segurança dixo os doy: mas no os
                    quito la batalla. El cavallero le contó la causa por que a él vinieron.Y el
                    Donzel se santiguó muchas vezes de lo oír/ y díxoles lo que sabía: y vees aquí
                    su marido en esta hermita que assí como yo vos lo dirá. Pues que assí es dixo el
                    cavallero: nos seamos en la vuestra mereced. Esso no haré yo si no juráis como
                    leales cavalleros/ que llevaréis este cavallero herido y a su muger con él a
                    casa del rey Languines: y diréis quanto della acontesció: y que la embía un
                    cavallero novel que oy salió de la villa donde él es: y que mande hazer lo que
                    por bien tuviere. Esto otrogaron los dos: y el oro después que muy malo lo
                    sacaron debaxo del cavallo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
