<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="">

                <head>Capítulo IX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el Donzel del Mar hizo la batalla con el rey Abies sobre la guerra que
                        tenía con el rey Perión de Gaula. </p>
                </argument>
                <p> La batalla concertada entre el rey Abies y el Donzel del Mar como avéis oído/
                    los de la una parte y de la otra veyendo que todo lo mas del día era passado
                    acordaron contra la voluntad dellos ambos que para otro día que dasse. Assí para
                    ataviar sus armas: como para remediar algo las heridas que tenía y porque todas
                    las gentes de ambas partes estavan tan mal tratadas y cansadas: desseavan la
                    holgança para su reposo: cada uno fue acogido a su posada. El Donzel del mar
                    entró por la villa con el rey Perión y Agrajes: y lleava la cabeça desarmada/ y
                    todos dezían. Aí buen cavallero dios te ayude y de honrra/ que pudeas acadbar lo
                    que has començado. Aí que hermosura de cavallero: en este es cavallería bien
                    empleada/ pues que sobre todos la mantiene en la grande alteza llegando al
                    palacio del rey vino una donzella que dixo al Donzel del Mar. Señor la reina os
                    reuga que os no desarméis/ si no en vuestra posada donde vos atiende. Esto fue
                    por consejo del rey/ y dixo. Amigo id a la reina: y vaya con vos Agrajes que os
                    haga compañía. Entonces se fue el rey a su aposentamiento y el Donzel y Agrajes
                    al suyo: donde hallaron la riena y muchas dueñas y donzellas que los desarmaron
                    pero no consintió la riena que en el Donzel ninguna la mano pusiesse/ sino ella
                    que desarmó y le cubrió de un manto: en esto llego el rey y vio que el Donzel er
                    llagado y dixo: por un no alonguvades mas el plazo de la batalla: ao era
                    menester dixo el Donzel/ que no he llaga porque de hazer la dexé. Luego lo
                    curaron de las llagas: y les dieron de cenar. Otro día de mañana la reina se
                    vino a ellos con todas sus damas: y hallólos hablando con el rey y començóse la
                    missa: y dicha armose el Donzel del Mar no de aquellas armas que en la lid el
                    día ante traxera: que no quedaron tales que pudiessen algo aprovechar/ mas de
                    otras muy mas hermosas y fuertes: despedido de la reina y de las dueñas y
                    donzellas cavalgó en un cavallo solgado que a la puerta le tenía: y el rey
                    Perión le lleava el yelmo: y Agrajes el escudo: y un cavallero anciano que se
                    llamava Aganó/ que muy preciado fuer aen armas la lança/ que por la su gran
                    bondad passada/ assí en esfuerço como en virtud era el tercero con rey/ y con
                    hijo de oro y dos leones en el azules el uno contra el otro como si se quisiesse
                    morder. Él saliendo por la puerta de la villa vieron al rey Abies sobre un gran
                    cavallo negro todo armado/ sino que a un no enlazara su yelmo. Los de la villa y
                    los de la hueste todos se ponían donde mejor la batalla ver puediessen/ y el
                    camo era ya señalado/ y el palenque hecho muchos cada halsos en derredor del.
                    Entonces enlazaron sus yelmos y tomaron los escudos: y el rey Abies echo un
                    escudo al cuello que tenía el campo inido/ y en el gigante figurado: y cabe el
                    un cavallero que le cortava la cabeça. Ests armas traía porque se combatiera con
                    un jayan que su tierra le entra y se la destruía toda: y assí como la cabeça le
                    cortó assí la traía figurada en su escudo/ y desque ambos tomaron sus armas
                    salieron todos del campo encomednando a diso cada uno al suyo: y se fueron
                    acometer sin ninguna detenencia a gran correr de los cavallos como aquellos que
                    eran gran fuerça y coraçón y a las primeras heridas fueron todas sus armas
                    falsadas: y quebrando las lanças juntaron se uno con otro: assí los cavallos
                    como ellos tan bravamente que cada uno cayó a su parte: y todos creyeron que
                    eran muertos y los troços de las lanças tenían metidos por los escudos que los
                    hierros llegavan a las carnes/ mas como ambos fuessen muy ligeros y bivos de
                    coraçón llevantaron se presto/ y quitaron de si los pedaços de las lanças: y
                    echan de mano a las espadas se acomentieron tan bravamente/ que los que al
                    derrech y estavan avían espanto de los ver. Pero la batalla parecía de si igual/
                    no porque el Donzel del Mar no fuesse bien hecho/ y de razonable altura: mas el
                    rey Abies era tan grande que nunca halló cavallero que el mayor no fuesse un
                    palmo: y sus miembros no parescían sino de un gigante: era muy amado de su
                    gente/ y avía en si todas buenas maneras/ salvó que era sobervió mas que devía.
                    La batalla sin se dexar holgar: y los golpes tan grndes que parecían sino de
                    veinte cavalleros. Ellos cotravan los escudos: hazeiendo caer en el campo
                    grandes rajas: y aboliavan los y elmos: y desguarnecían los arneses.Assí que
                    bien hazia el uno al otro su fuerça y ardimento conoscer: y la su gran fuerça y
                    la bondad de las espadas hizieron sus armas tales que eran de poco valor: de
                    manera que lo mas cortavan en sus arnes/ que en los escudos no quedava con que
                    cobrir ni amparar se pudiessen: y salía dellos tanta sangre que sostenerse era
                    maravilla/ mas tan rande era el aridmento que consigo traían: que quasi dello o
                    se sentían. Assí duraron en esta primera batalla hasta bora de tercía/ que nunca
                    se pudo conoscer en ellos plaqueza ni covardía/ sino que mucho animose combatían
                    mas el sol que las armas les calentava puso en ellos alguna flaqueza de
                    cansancio: y a esta razón el rey Abies se tiró un poco afuer y dixo. Estad y
                    enderecemos nuestros yelmos: y si que sierdes que algo holguemos nuestra batalla
                    no pudiera tiempo: y comoquier que te yo desame mucho te precio mas que a ningun
                    cavallero con quien yo me combatiesse: mas de te yo preciar no te tiene porque
                    no te haga mal/ que mataste aquel que yo tanto amava: y pones me gran verguença
                    de me durar ranto en batalla ante tantos hombres buenos. El Donzel del Mar dixo.
                    Rey Abies destose te haze verguença: y no de venir con gran sobervía a hazer
                    tanto mal a quien te lo merece/ cata que los hombres especialmente los reyes no
                    han de hazer lo que pueden: mas lo que deven/ porque muchas vezes acaesce que el
                    daño y la fuerça que a los que se lo no merecieron quiere hazer: a la sin cae
                    sobre ellos y pierden lo todo: y a un la vida abueltas/ y si agora querrías que
                    te dexasse holgar: assí lo que sieran otros a quién tu sin selo otorgar mucho
                    apreciavas y porque sientas lo que a ellos sentir hazías aprejate/ que no
                    holgaras a mí grado. El rey tomó su espada y lo poco del escudo y dixo. Por tu
                    mal hazes este ardimeinto/ que el te pone en este lago donde sadrás sin poder la
                    cabeça. Agora haz tu poder dixo el Donzel del Mar: que no holgaras hasta que tu
                    muerte se llegue o tu honrra se acabada/ y cometiéronse muy mas sañudos que
                    ante: y tan bravos se herían como si entonces començaran la batalla/ y aquel día
                    no ovieran dado golpe. El rey Abies como muy diestro fuesse por el gran vuestro
                    de las armas combatíase muy cuerdamente: guardándose de los golpes y hiriendo
                    donde mas podía dañar: las maravillas que el donzel hazía en andar ligero/ y
                    acometedor/ y en dar muy duros golpes le puso en desconcierto todo su saber/ y a
                    mal de su grado no le pudiendo va sofrir perdía el campo: y el Donzel del Mar le
                    acabo de desfazer en el braço todo el escudo que nada del le quedo/ y cortava le
                    la carne muchas partes/ assí que la sangre se salí mucha y ya no podía herir/
                    que la espada se rebolvía en la mano: tanto fue aquezado/ que bolviendo casi las
                    espaldas andava buscando alguna guardia con el temor de la espada que tan
                    curdamente la sentía: pero como vio que noa vía sino muerte: bolvió tomando su
                    espada con ambas las manos: y dexose ir al donzel cuidando lo herir por cima del
                    yelmo y el alço el escudo donde recibió el golpe/ y la espada entró tan dentro
                    por elque la no pudo sacar/ y tirándose a fuera diole el Donzel del mar en
                    descubierto en la pierna izquierda tal herida la meitad della fue cortada: y el
                    rey cayó tendido en el campo. El Donzel fue sobre él y tirandole el yelmo
                    díxole: muerto eres rey Abies si no te otorgas por vencido. Él dixo
                    verdaderamente murto soy mas no vencido: y bien reo que me mat´ mi sobervía/ y
                    ruego te que me hagas segura mi compañía sin que daño reciban y llevar me han a
                    mi tierra: y y yo perono a ti y a los que mal quiero: y mando entregar al rey
                    Perión cuanto le tome: y ruego te que me hagas aver confición que muerto soy. El
                    Donzel del mar cuando esto le oyó oco del muy gan duelo a maravilla: pero bien
                    sabía que lo no ovier ael otro de si mas pudiera. Todo esto passado como oído
                    avéis se juntaron todos los de la hueste/ y de la villa que eran todos seguros:
                    el rey Abies mando dar al rey Perión cuanto le tomara/ y él le asseguro toda su
                    gente hasta que lo llevassen a su tierra: y rescebidos todos los scarmentos de
                    la fancta iglesia el rey Abies: salióle el alma: y sus cassallos lo llevaron a
                    su tierra con grandes llantos que por él hazía. TOmando el Donzel del Mar por el
                    rey Peri´n y Agrajes/ y los otros grandes de su partido/ y sacado del campo con
                    aquella gloría que los vencedores en tales autos llevar suelen/ o solamente de
                    honrra/ mas de restitución de un rieno a quién pedido lo tenía/ a la villa con
                    el se van: y la donzella de Denamarca que de parte de Oriana a él venía/ como ya
                    se vos dixo llegó allí al tiempo que la batalla se començó: y como vio que tanto
                    a su honrra la acabara/ llegóse a él: y díxole. Donzel del mar hablad comigo a
                    parte: y dezir vos he yo vuestra hazienda mas que vos sabéis. Ella recibió bien:
                    y apartóse con ella iendo por el campo: y la donzella le dixo. Oriana vuestra
                    amiga me embía a vos: y vos doy de su parte esta carta en que esta vuestro
                    nombre escrito. Él tomó la carta: mas no entendió nada de lo que dixo assí fue
                    alterado cuando a su señora oyó mentar: antes se le cayó la carta de la mano: y
                    la rienda en la cerviz del cavallo y estava como fuera de sentido. La Donzella
                    de mandó la carta que en el campo estava a uno de los que la batalla avían
                    mirado: y tornó a él estado todos mirando lo que acassciera y maravillándose
                    como assí se savía turbado el Donzel con las nuevas de la Donzella: y cuando
                    ella llegó díxole. Que es esso señor: tan mal recebis mandado de la mas alta
                    donzella del mundo de aquella que os mucho ama. y me hizo sufrir tanto afan en
                    vos buscar: Amiga dixo él/ no entendí lo que me avéis dicho con este mal que me
                    occurió: como ya otra vez atevos me acaesció. La Donzella dixo: señor no ha
                    menester encubiertoa conimg: que yo se mas de vuestra hazienda/ y de la de mi
                    señora que vos sabéis/ que ella assí lo quiso: que ella os ama tanto que de
                    ligero no se podría contrar y sabed que la llevaron a casa de su padre embíaos a
                    dezir/ que anto que desta guerra os partáis vayáis a la gran bretaña: a pro
                    curéis de morar con su padre hasta que os ella mande/ y dize os que sabe como
                    sois hijo de rey y que no es ella por ende menos alegre que vos y que pues no
                    conociendo a vuestro linaje erades tan beno que trabaéis de lo ser agora mucho
                    mejor: entonces le dio a la carta y díxole. Aéis aquí esta carta en que esta
                    escrito vuestro nombre/ y esta llevastes al cuello cuando os echaron e la mar.
                    Él la tomó y dixo. Aí carta como fue estes bien gurada por aquella señora cuyo
                    es mi coraçón: por aquella por quién yo muchas vezes al punto de la muerte soy
                    llegada. mas si dolores y Angustias por su causa vue: en muy mayor grado de Gran
                    alegría soy satisfecho. Ay Dios señor y cuando veré yo el tiempo en que srvir
                    pueda aquella señora esta mered que me faze: y leyendo la carta consoció por
                    ella: que el su derecho nombre era Amadis. La Donzella le dixo. Señor yo me
                    quiero tornar luego a mi señora: pues recaude su mandado. Ay Donzella dixo el
                    Donzel del Mar: por dios holgad aquí hasta tercero día: y de mi no vos partáis
                    por ninguna guisa: ir os llevaré donde os pluguiere. A vos vine dixo la
                    Donzella: y no haré al sino lo que mandares. Acababa la hbala fuesse luego el
                    Donzel del Mar para el rey y Agrajes que lo atendía: y entrado por la villa
                    dezía todos: bien venga el cavalero bueno por quien avemos cobrado honrra y
                    alegría. Assí fueron hasta el palacio: y hallaron en la cámara del Donzeel del
                    Mar a la reina con todas sus dueñas y donzellas haziendo muy gran alegría: y en
                    los braços della fue el tomado de su cavallo: y desarmado por la mano de la
                    reina: y viinieron maestros que le curaron de las heridas y aunque muchas eran
                    no avían ninuna qu emucho empaco le diesse. El rey quisiera que el y Agrajes
                    comieran con él: mas no quiso sino con su donzella por le hazer honra que bien
                    veía que esta podía remediar gran parte de sus Angusitas. Assí holgó algunos
                    días con gran plazer en especial con las buenas nuevas que le vinieron: tanto
                    que ni el trabajo passado: ni las llagas prefentes no le quitaron que no se
                    levantasse: y anduviesse por una sala hablando siempre con la donzella: que por
                    él era detendia/ que no se partiesse hasta que pudiesse tomar armas/ y la
                    llevasse. Mas un caso maravilloso que la razón le acaesció fue causa que
                    tardando él algunos días la Donzella sola de allí partida se fue como agora
                    oyréis.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
