<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="27">
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Amadís se combatió con el cavallo que la donzella avía burtado estando
                        durmiendo y de como lo venció. Ventra que esto hablavan/ vino a ellos un
                        cavallo tod armado si no la cabeça y las manos: él er grande y mebrudo: y
                        affaz bien hecho para aver gran fuerça: y dixo contra Amadís. Señor
                        cavallero dizen me que demandáis una donzella que yo aquí tuxe/ yo no vos
                        sorce a vos nada/ que ella se quiso venir conmigo antes que quedar con vos/
                        y assí tengo que no he porque vos la dar. pues mostrad me la dixo Amadís yo
                        no he porque vos la mostrar dixo el cavalloer; mas si dezís que no deveser
                        mia provar vos lo he por batalla. Cierto dixo Amadís esso provaré yo a quien
                        quiera: que nos no la devedes aver con derecho si la donzella no se otorga
                        en ello. pues led vos en la batalla dixo el cavallero. Mucho me plazé dixo
                        Amadís. Agora sabed que este cavallero ha nombre Gasinan: y era tío hermano
                        de su padre de la amiga de Angriote: y era el pariente del mundo que ella
                        mas amava: y por ser el mejor cavallero de armas de su linage traía su
                        hazienda por seso del: y traxeronle a este gasinan un gran cavallo: y él
                        tomó sus armas: y Amadís otro si cavalgó y tomó las suyas: y la dueña que
                        Grovenesa avía nombre dixo. Cio yo vos lo aría que no passasse este batalla:
                        que mucho pesar auría de cual quisiera de vos que mal le auvenga: que vos
                        ois el hombre del mundo que yo mas amo: y esse cavalleor me juro que haría
                        quitar a Amadís de lo que prometió a Angriote. Sobrina dixo Gasinan: como
                        pensáis vos que el mi otro pudiesse tirar al mejor cavallero del mundo de no
                        complir su voluntad: grovenesa le dixo. Allí me ayude dios que yo tengo a
                        este por el mejor cavallo del mundo: y si tal no fuesse no entrara acá por
                        fuerça de armas. Conmo dixo Gasinan tanto lo piciáis vos por passar las
                        puertas a aquellos que las guardavan: cierto él hixo buena cavallería/ mas
                        yo por esso no lo temó mucho: y si en el ha bondad agora lo veréis: y dios
                        no me ayude si yo la donzella dexo en cuanto desender la pueda. Grovenesa se
                        tiró afuera y ellos para tieron contra si al mas ir de los cavallos las
                        lanças baxas: y hirieronse en ellos escudos tan bravamente que luego fueron
                        quebradas: y ellos sejuntaron dellos escudos y yelmos y consuno tan
                        fuertemente que maravilla era y Gasinan que menos fuerça avía fue fuera de
                        la silla: y dio gran caída: mas él se levantó luego como aquel que era de
                        gran fuerça y coraçón/ y metió mano a la espada y fuesse y endo contra un
                        pilar de piedra que estava alto en medio del corral que allí cuido que le no
                        saría. Amadís mal de cavallo: y si a él llegasse que se lo podría matar.
                        Amadís se dexo ir a él por lo herir: y Gasinan le dio con el espada en el
                        rostro del cavallo de que Amadís fue muy sañudo: y quiso lo herir de toda su
                        fuerça y Gasinan se tiro a fuera: y el colpe dio en el pilar que de fuerte
                        piedra era: assí que cortó un pedaço del: mas el espada fue quebrada en tres
                        pedaços del: cuando el assí la vido ovo gran pesar como quien estava en
                        peligro de muerte y al no tenía con que se defender: y lo mas puesto que
                        pudo descendió de su cavallo: Gasinan que assí lo vio dixo. Cavallo otorgad
                        la donzella por mía sino muerto sois: esso no será dixo él si antes ella no
                        dize que le plaze. Entonces se dexó ir a él Gasinan: y començolo de hrir por
                        todas partes: como aquel que era de gran fuerça: y avía gana de ganar la
                        donzella. Mas Amadís se cubrió también de su escudo: y con tanto tiento que
                        todos los mas golpes recebía en el: y otros le hazía perder y algunas vezes
                        la dana con los puños de la espada que en la mano le quedó tales golpes que
                        le hazía rebolver de una parte a otra/ y le torcía a menudo el yelmo en la
                        cabeça. Assí anduvieron gran pieça en la batalla: tanto que las dueñas y
                        donzellas se espantava de como lo podía Amadís sufrir sin tener con que
                        hiriesse: para desque vio descubierto por muchos lugares de su loriga: y
                        menguado de su escudo: pusolo todo en aventura de muete y dexose ir con gran
                        saña a Gasinan tan presto que el otro no pudo ni tuvo tiempo de lo herir: y
                        abraçaron se ambos puñando cada uno por derribar al otro: y assí anduverion
                        una pieça: que nuna Amadís lo dexa que del se soltasse: seyendo cerca de una
                        gran piedra que en el corral avía/ puso Amadís toda su fuerça: que muy mayor
                        que ninguno pudiera pensar la tenía: aunque de gran cuerpo no era/ y dio con
                        el encima della tan gran caída de gasinan fue todo atordido/ que se no
                        meneava con pie ni con otro mano. Amadís tomó el espada presto que le cayera
                        de la mano: y cortándolelos lazos del yelmo tiró selo de la cabeça/ y el
                        cavallero acordo ya cuanto mas: pero no de manera que levantar se puediesse:
                        y díxole. Don cavallero mucho pesar me hezistes sin derecho y agora me
                        vengaré dello: y alço la espada como que lo quería herir: y grovenesa dio
                        grandes bozes diziendo. Aí buen cavallero por dios merced no sea assí: y fue
                        contra él loorando: cuando Amadís vido que le tanto pesava hizo mayor
                        semblante delo matar y dixo. Dueña no me roguedes que lo dexe que él me ha
                        hecho tanto pesar que por ninguna mnera dexaré de le cortar la cabeça/ aí
                        señor cavallo dixo ella por dios demandad todo lo que vuestra voluntad fuere
                        que nos hagamos en tal que no muera: y luego será complido. Dueña dixo él en
                        el mundo no ha cosa porque yo lo dexasse sino por dos cosas si las dos
                        quiserdes hazer: que cosas son dixo ella: dadme la donzella dixo él: y vos
                        me juraréis como leal dueña que iréis a la primera corte que el rey Lisuarte
                        hiziere y allí me daréis un don aquel yo pudiere Gasinan que estava ya mas
                        acordado: y se vio en tan gran peligro dixo. Aí sobrina por dios merced: y
                        no me dexéis matar y aved duelo de mi y hazed lo que el cavallero dize. Ella
                        lo otorgó como Amadís lo pedía. Entonces dexó al cavallo y dixo: dueña yo
                        vos estaré bien en el don que vos prometí: y vos tened en la otra jura y no
                        temáis que vos yo demandé cosa que sea contra vuestra honra: muchas mercedes
                        dixo ella que vos osis tal que haréis todo derecho. Pues agora venga la
                        donzella que yo demando: la dueña la hizo venir: y fue sincar los inojos
                        ante Amadís: y dixo. Cierto señor mucho afán avéis llevado por mí: como
                        quier que Gasinan me truzesse a engaño conozco que me quiere bien/ pues
                        quiso ante combatirse que darme por otra manera. Amgia señora dixo Gasinan:
                        si a vos parece que os ame si dios me ayude parece os gran verdad y ruego
                        vos mucho que quierdéis conmigo: assí lo haré dixo ella plaziendo a este
                        cavallo: cierto donzella dixo amadís vos escogedes uno de los buenos
                        cavallos que podríades hallar: para si esto no es vuestro pazer luego me lo
                        dezíd y no me cuspéis de cosa que dello vos avenga. Entonces demandó su
                        cavallo y grovenesa quisiera que quedara aí aquella noche mas él no hizo: y
                        cavalgando en el despedido della mando llevar a Gandalín los pedaços de la
                        espada y salió del castillo: mas antes Gasinan le rogó que la suya llevasse:
                        y él selo agradeció ucho y tomóla: Y Grovenesa le izo dar una lança: y assí
                        entró en el derecho camino del árbol de la encruzijada que allí pensava
                        hallar a Galaor y Galaís.</p>
                </argument>
                <p> . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
