<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="18">
                <head>Capítulo XVIII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Amadís se combatió con Angriote y con su hermano: los caules guradavan un
                        passo de un valle en que defendían que ninguno tenía mas hermosa amiga que
                        Angriote. </p>
                </argument>
                <p> Assí como el hermano de Angriote lo vio tomó sus armas: y yendo contra él: y
                    dixo. Cierto cavallero gran locura hezistes en no otorgar lo que vos demandaron:
                    que vos auréis acombatir conmigo. Amas me plazé desso dixo Amadís que de otorgar
                    la mayor mentira del mundo. E yo le dixo el cavallero que lo otorgaréis en otra
                    parte donde vos será mayor venguença. Ao lo cuido yo assí dixo él si Dios
                    quisere. Pues guardáos dixo el cavallero. Entonces fueron al mas correr de sus
                    cavallos él uno contra el otro:y hiriérsonse en los escudos: y el cavallero
                    falso el escudo A Amadís: mas detuvo se en el arnés: y la lança quebró/ y Amadís
                    le econtró tan duramente: que lo lançó por cima de las ancas del cavallo: y el
                    cavallero que era muy valiente tiró por las riedas que las quebró y llevó en las
                    manos: y dio de pesueço y de espaldas en el suelo: y fue tan maltradado que no
                    supo de si: ni de otra parte. Amadís descendió a él: y quito le el yelmo de la
                    caebça: y vio le descadordado que no hablava: y tomándole por el braço tiro
                    contra si: y el cavallero acordó y abrió los ojos: y amadís le dixo. Muerto sois
                    si vos no otorgáis por preso. El cavallero que la espada vio sobre su cabeça
                    temiendo la muerte otorgóse por su preso. Entonces Amadís cavalgó en su cavallo
                    que vio que Angriote cavalgava y tomava sus armas: y le embiava un alança con su
                    escudero. Amadís tomó la lança: y fue para el cavallero:y el vino contra él al
                    mas correr de su cavallo y hiriéronse con las lanças en los escudos: assí que
                    fueron quebradas sin que otro mal se hiziiessen: y passaron por si muy hermosos
                    cavallero: que en muchas partes otros tales no se hallarían. Amadís echó mano a
                    su espada: y tornó el cavallo contra él: y Angriote le dixo. Estad señor
                    cavallero no os aquexéis de la batalla de las espadas: que bien la podréis aver:
                    y creed que será vuestra daño. Esto dezía él porque pensava que en el mundo no
                    avía cavallero mejor heridor de espada que lo era él: y justemos hasta que
                    aquellas lanças nos fallezcan o él uno de nos caiga del cavallo. Señor dixo
                    Amadís: yo he que hazer en otra presta: y no puedo tanto detenerme como dixo
                    Angriote: tan ligero os cuidáis de mi partir: no lo tengo yo assí pero ruego os
                    mucho que antes de las espadas juestemos otra vez. Amadís se lo otorgó pues que
                    le plazía luego su fueron ambos y tomaron sendas lanças las que les mas
                    contentaron: y alongando se uno de otro se dexaron venir contra si hiriéronse
                    uno de las lanças muy bravamente: y Angirote fue en tierra y el cavallo sobre
                    él: y Amadís que passara tropeço en el cavallo de Angriote: fue caer con él
                    della otra presta y un troço de la lança que por el escudo le avía entrado con
                    la fuerça de la caída entró le por el arnés y por la carne mas no mucho: y él se
                    levantó muy ligero como aquel que para si no quería la verguença: de mas sobre
                    caso de su señora: y tiro aína de si él troçó de la lança y poniendo mano a la
                    espada se dexó ir contra Angriote que le vio con su espada en la mano: y
                    Angriote le dixo. Cavallos yo os tengo por buen mancebó: y ruego os que antes
                    que mas mal recibáis otroguéis ser mas hermosa mi amiga que la vuestra. Callad
                    dixo Amadís que tal mentira nunca será por miboca otorgada. Entonces se fueron
                    acometer y herir con las espadas de tan fuertes golpes que espanto ponían assí a
                    los que miravan como a ellos mismos que los recebían: considerando entre si
                    poder los sufrir: mas esta batalla no pudo durar mucho que Amadís se combatía
                    por razón de la hermosura de su señora: donde viera el mejor ser muerto que
                    fallecer un punto de lo que devía: y comencó de dar golpes de toda su fuerça tan
                    duramente que la gran sabid anilla gran valentía de herir de espada no le tuvo
                    presto a Angriote que en poca de hora lo sacó de toda su fuerça/ a tantas vezes
                    le hizo decender la espada a la cabeça y al cuerpo que por mas de veinte lugares
                    le salía ya la sangre: cuando Angriote se vio en aventura de muerte: tiróse a
                    fuera assí como pudo y dixo. Cierto cavallero en vos aí mas bondad que hombre
                    puede pensar. Otorgad vos por preso dixo Amadís: y será vuestra por: que estáis
                    tan mal tratado: que aviendo la batalla sin la auría vuestra vida y pesar me ya
                    dello que vos precio mas de lo que vos cuidáis. Esto dezía él por la su gran
                    bondad de armas y por la cortesía de que visara con la duenna teniendola en su
                    poder. Angriote que mas no pudo dixo. Yo me vos otorgó por preso: assí como al
                    mejor cavallero del mundo/ y assí como se deven otorgar todos los que o´armas
                    traen/ y digo os señor cavallero ue lo tomó por mengua mas por perdida/ que oí
                    pierdo la cosa del mundo que mas amo: no poderéis dixo Amadís si yo puedo: que
                    muy desaguisado sería: si aquella gran mesura que contra essa que dezís viastes
                    no scasse él pagó y galardon que merece: y vos le auréis si yo puedo mas cedo
                    que ante. Esto vos prometó yo como leal cavallero cuanto torne de una demanda en
                    que voy. Señor dixo Angriote onde vos hallaré: en casa del rey Lisuarte dixo
                    Amadís: que aí volveré dios quieriendo. Angriote lo quisiera llevar a su
                    castillo: mas él no quiso dexar el camino que ante llevara: y despedido dellos
                    se puso en la guisa del enano para le dar el dond que le prometiera: anduvo
                    cinco días sin aventura hallar: en cabo dellos mostró le el enano un muy hermoso
                    castillo: y muy fuerte a maravilla. E díxole. Señor en aquel castillo me avéis
                    de dar el don. En el nombre de dios dixo Amadís: yo te lo daré si puedo. essa
                    confiança tengo yo dixo el enano/ y mas después que he visto vuestras grandes
                    cosas. Y señor sabéis como ha nombre este castillo: no dixo él: que nunca en
                    esta tierra entre. Sabed dixo el enano que ha nombre Galderín: y assí hablando
                    llegaron al castillo/ y el enano dixo. Señor tomad vuestras armas: como dixo
                    Amadís serán menester: si dixo él: que no dexan dende salir tan ligeramente los
                    que aí entran. Amadís tomó sus armas y metióse adelante: y el enano y Gandalín
                    empos del: y cuando entró por la puerta cató a un cabo y a otro: mas no vi nada:
                    y dixo contra el enano. Despoblado me se meja este lugar. Por dios dixo él a mi
                    también. Pues para que me traxiste aquí: o que don quieres que te de: el enano
                    le dixo. Cierto señor yo vi aquel mas bravo cavallero y mas fuerte en armas que
                    cuido ver: y mató allí en aquella puerta dos cavalleros: y el uno de los era mi
                    señor: y a este mató tan curdamente como aquel en quien nunca merced uvo: y yo
                    os quisiera pedir la cabeça de aquel traídor que lo mató: que ya aquí taxe otros
                    cavalleros para le vengar: y mal pecado dellos prendieron muerte: y otros cruel
                    prisión. Cierto enano dixo Amadís tu hazes lealtad: mas no devrías traer los
                    cavalleros si ante no les dixesses con quien se avían de combatir. Señor dixo el
                    enano: el cavallero es muy conoscido por uno de los bravos del mundo: y si lo
                    dixesse no sería ninguno tan ardid que conmigo osasse venir: y sabes como ha
                    nombre: si se dixo el enano: que se llama aracalus el encantador: Aadís cató a
                    todas partes y no vio ninguno: y apeose de su cavallo: y atendió hasta las
                    visperas/ y dixo. Enano que quieres que haga: señor dixo el la noche se viene: y
                    no tengo por bien que aquí alverguemos. Cierto dixo Amadís de aquí no partiré
                    hasta que el cavallero venga o alguno que del me diga. Por dios yo no quedaré
                    aquí dixo el enano/ que he gran miedo qu eme conoce arcalaus/ y sabe que yo puno
                    de le hazer matar. Todavía dixo Amadís quel quedaras y no me quiero quitar del
                    donde si puedo: y Amadís vio un corral adelante y entro por él: mas no vio
                    ninguno: y vio un lugar muy escuro con unas grandas que so tierra ivan: y
                    Gandalín llevava el enano porque le no huiesse que gran miedo avía: y díxole
                    Amadís entremos por estas gradas ceremos que aí allá. Aí señor dixo el enano
                    merced/ que no aí cosa porque yo entrasse en lugar tan espantoso y por dios
                    dexad me ir que mi coraçón se me espanta mucho: no te dexare dixo Amadís hasta
                    que aías el don que te prometí/ o veas como hago mi poder. El enano que gran
                    miedo avía dixo dexad me ir: y yo os quito el don/ y tengo me por contento del.
                    En cuanto en mi fuere dixo Amadís yo no te mando quitar el don: no digas después
                    que falte de lo que devía hazer. Señor a vos do por quito y a mí por pagado dixo
                    él/ y yo vos quiero atender fuera por donde venimos hasta ver si is. Vete en
                    buena ventura dixo Amadís: y yo fincaré aquí esta noche hasta la mañana
                    esperando el cavallero: el enano se fue su vía. E Amadís descendió por las
                    gradas: y fue adelante que ninguna cosa veía/ y tanto fue por ellas ayuso que se
                    halló en un llano/ y era tan escuro que no sabía donde fuesse: y fue assí
                    adelante y topo en una pared. E trayendo las manos por ella: dio en una barra de
                    hierro en que estava una llave colgada y abri´ un candado de la red: y oyó una
                    boz que dezía. Aí señor Dios hasta cuando será está grande cuita/ ay muerte
                    donde tardas do serías tanto menester: Amadís escucho una pieça no oy´ mas y
                    entró dentro por la cueva su escudo al cuello: y el yelmo en la cabeça: y la
                    espada desnuda en la mano: y luego se halló en un hermoso palacio donde avía un
                    lámpara que le alumbrava/ y vio en una cama seis hombres armados que durmían y
                    tenían cabe si escudos y hachas: y él se leggó y tomó unas dellas hachas: y
                    passó adelante y oyó mas de cien boes altas que dezían. Dios señor embíanos la
                    muerte: porque tan dolorosa cuita no suframos. Él fue muy maravillado de las oír
                    y al ruido dellas bozes despertaron los hombres que dormían: y dixo uno a otro.
                    Levántate y toma él açote: y faz callar aquella cativa gente: que no nos dexan
                    holgar nuestro sueño: esso haré yo de grado dixo él: y quelazeren el sueño de
                    que me desportaron. Entonces se levantó muy presto: y tomando el açote vio ir
                    delante si a Amadís: de lo que muy maravillado fue en lo allí ver: y dixo: quien
                    va allá yo voy Amadís: y quien sois dixo el bombre: soy un cavallero estraño
                    dixo Amadís/ pues quien vos metió acá sin licencia alguna: no ningungo dixo
                    Amadís: que yo me entré: vos dixo él esto fue en mal punto para vos que
                    convenera que seaís luego metido en aquella cuita que son aquells cativos que
                    dan tan grandes bozes: y tornándose cerró presto la puerta y despertando a los
                    otros dixo. Compañeros veís aquí un mal andante cavallero que de su grado acá
                    entró. Entonces dixo él uno dellos que era al cárcel lo y avía el cuerpo y la
                    fuerça muy grande en demasía: agora me dexad con él: que yo le porne con
                    aquellos que allí yazen: y tomando una hacha y una adarga se fue contra él: y
                    dixo: si dudas tu muerte/ dexa tus armas: y sino atiende la que presto de esta
                    mi hacha la auras: Amadís fue sañudo en se oír amenazar: y dixo. Yo no dar´â por
                    ti una paja: que como quier que seas grande y valiente eres malo y de mala
                    sangre y fallescer te ha el coraçón y luego alçaron las hachas y hiriéronse
                    ambos con ellas. Y el cárcelero le dio por cima el yelmo/ y entró la hacha bien
                    por él: y Amadís le dio en el adarga assí se la passó. Y el otro que tiró a
                    fuera llev´ la hacha en el adarga. E puso mano a la esapda: y dexóse ir a él: y
                    cortóle la asta de la hacha: el otro que era muy valiente cuido lo meter so si:
                    mas de otra guisa le vino que Amadís avía mas fuerça que en ninguno otro que se
                    hallasse en aquel tiempo: y el cárcelero le cogió entre sus braços: y punava por
                    lo derribar. E Amadís le dio la mançana de la espada en el rostro que le
                    quebranto la una quezada y derribó lo ante si a tordido: y hiriólo en la cabeça:
                    de guisa que no ovo menester maestro: y los otros que los miravan dieron bozes
                    que lo no matasse sino aquel ser´ˆamuerto/ no se como averna dixo Amadís mas
                    deste seguro seré/ y meteiendo la espada en la vaína sacó la hacha de la adarga:
                    y fue a ellos que contra él por lo herir todos juntos venían: y descargaron en
                    el sus golpes cuanto mas rezió pudieran: para él hirió al uno que hasta los
                    meollos lo hendió: y dio con él a sus pies. Y luego dio a otro que mas le
                    aquexava por el costado: y abrióselo assí que le derribó: y travo a otro de la
                    hacha tan rezió/ que dio con él de inojos en tierra/ y assí este como el otro
                    que lo querían herir demandaron le merced: que los no matasse. Pues dexad luego
                    las armas dixo Amadís: y mostrad me esta gente que da bozes: allos las dexaron:
                    y fueron luego ante él. Amadís oyó gemir y llorar en una cámara pequeña y dixo.
                    Quien yaze aquel: señor dixeron ellos una dueña que es muy cuitada: pues abrid
                    essa puerta dixo él y ver la he. El uno dellos tornó do yazía el grande
                    carcelero: y tomando le dos llaves que en la cinta tenía abrió la puerta de la
                    cámara: y la dueña que cuido quel carcelero fuesse dixo. Aí varon por dios aved
                    merced de mí y dadme la muerte y no tantos martirios cuales me daís: otro si
                    dixo. Del rey en mal día soy yo de vos tan amada que tan caro me cuesta vuestro
                    amor. Amadís ovo della gran duelo que las lágrimas le vinieron a los ojos y
                    dixo. Dueña no soy él que pensáis: antes aquel que os sacara de aquí si puedo.
                    Aí sancta maría dixo quien sois vos que acá entrar podistes: sy una cavallero
                    estraño dixo él. Pues que se hizo el gran cruel carcelero/ y los otros que
                    guardavan: lo que será de todos los males que se no emienda dixo él: y mandó a
                    uno de los hombres que le traxesse lumbre: y él assí lo hizo/ y Amadís vio la
                    dueña con una gruessa cadena a la granta: y los vestidos rotos por muchas
                    parastes que las carnes se le parescían y como ella vio que Amadís con piedad la
                    miarava dixo. Señor como quería que assí me veáis ya fue tiempo que era rica
                    como hija de rey que soy/ y por rey soy en aquesta cuita: dueña dixo él: no vos
                    quexéis que estás tales son bueltas y autos de la fortuna: porque ninguno las
                    puede huir ni dellas apartar: y si es persona que algo vale aquel por quien este
                    mal sufris y sostenéis vuestra pobreza y baxo traer se tornara riqueza/ y la
                    cuita en grande alegría: pero en lo uno ni en lo otro poco nos devemos siar: y
                    hizole tirar la cadena/ y mandó que le truexessen algo con que se pudiesse
                    cubrir. Y el bombre que las candelas lleava traxo un manto de escarlata que
                    arcalavs av´â dado a aquel su carcelero/ Amadís la cubrió con él: y tomando la
                    por la mano la sacó fuera al palacio diziéndole que no temiesse de allí bolver
                    si ante a él no matassen: y lleando lo consigo llegaron donde el gran carcelero
                    y otros muertos estavan de que ella fue muy espantada y dixo. Aí manos cuantas
                    heridas y cuantas cruezas avéis hecho y dado a mí y a otros que aquí yazen sin
                    que lo mereceissen: y aún que vosotras la vengança no sintáis: siente lo aquella
                    desunturada de anima que os sostenía/ señora dixo Amadís/ tanto que vos ponga
                    con mi escudoero yo tornaré a los sacar todos que ninguno aquedé: assí fueron
                    adelante: y llegando a la red vino allí un hombre: y dixo al que las candelas
                    llevava. Dize os arcalavas que do es el cavallero que acá entró/ si lo matastes
                    o si es presto: él ovo tan gran miedo que no habló/ y las candelas se le cayeron
                    de las manos: Amadís las tomó y dixo no aías miedo ribaldo/ de que temes siendo
                    en mi guarda: ve adelante y subieron por las grandas hasta salir al corral y
                    vieron que gran pieça de la noche era passada: y la una era muy clara/ cuando la
                    dueña vio el cielo y el aire fue muy alegre a maravilla como quien no lo avía
                    gran tiempo visto y dixo. A´ˆbuen cavallero dios te guarde y del galardon que me
                    en sacar de aquí mereces. Amadís la lleava por la mano y llegó donde dexara a
                    Gandalín: mas no falló y metió se de lo aver perdido y dixo: si el mejor
                    escudero del mundo es muerto: por él se hará la mayor y mas curel vengança qu
                    eunca se hizo si yo bivo: estando assí oyó dar unas bozes: y yendo allá halló al
                    enano que del se partiera colgado por la pierna de una viga: y de yuso del un
                    fuego con cosas de malos olores/ y vio aotra parte a Gandalín que a un postre
                    atado estava. Y queriendo lo desatar dixo. Señor a corred ante al enano qu emuy
                    cuitado es. Amadís assí lo hizo/ que sosteniendole en su braço con la espada
                    cortóle la cuerda y puso lo en el suelo: y fue a desatar a Gandalín diziendo.
                    Cierto amigo no te preciava tanto como yo el aque aquí te puso: y fuesse a la
                    puerta del castillo/ y halló la cerrada de una puerta colgadiza/ y como vio que
                    no podía salir/ apartóse al un cabo del corral donde avía u npoyo/ y sento se
                    allí con la dueña: y tuvo consigo a Gandalín y al enano y los dos hombres de la
                    cárcel. Gandalín le mostró una casa donde metieron su cavallo y fue allá: y
                    quebrando la puerta halló lo ensillado y enfrenado y traxo lo cabe si. Yo
                    degrado quisiera bolver por los presos: mas ovo recelo que la dueña no
                    recibiesse daño de Arcalavs/ pues ya en el castillo era: y acordó de esperar el
                    día: y preguntó a la dueña quien era el rye que la amava/ y por quien aquella
                    gran cuita sufría: señor dixo ella: siendo este Arcalavs muy grande enemigo del
                    rey de quein yo soy amada y sabiendolo él y no pudiendo del aver vengança acordó
                    de la tomar en mi creyendo que este era el mayor pesar que le hazía/ y como
                    quiera que ante mucha gente me tomasse metióse conmigo en un aire tan escuro que
                    ninguno me pudo ver: esto fue por sus encantamentos quel obra: y puso me allí
                    donde me hallastes diziendo que padesciendo yo en tal tenebrugura: y aquel qu
                    eme ama en me no ver ni saber de mi: holgava su coraçón con aquella vengança.
                    Dezid me dio Amadís si vos pluguiere quien es esse rey. Arban de Aorgales dixo
                    la dueña/ no se si del avéis noticia. A dios merced dixo Amadís que el es el
                    cavallero del mundo que yo mas amo: agora no he de vos tanta piedad como antes:
                    pues que por uno dellos mejores hombres del mundo lo sufristes: por aquel que
                    con doblada alegría y honrra vuestra volutad será satisfecha: hablando en esto y
                    en otras cosas estuvieron allí hasta la mañana que el día fue claro: entonces
                    vio Amadís a a la siniestras un cavallero que le dixo. Sois vos él que me
                    matastes mi carcelero y mis hombres: como dixo Amadís vos sois aquel que
                    injustamente matáis cavalos: y prendéis dueñas y donzellas: cierto yo os tengo
                    por él mas desleal cavallo del mundo: por aver mas crueza que bondad. Aun vos no
                    sabéis dixo el cavallero toda mi cureza/ mas yo haré la sepáis ante de mucho: y
                    haré que no os trabajéis de emendr ni retraer cosa que yo haga a tuero o a
                    derecho: y tiróse de la siniestra: y no tardó mucho que lo vio salir al corral
                    muy bien armado y encima de una gran cavallo/ y él era uno dellos grandes
                    cavallos del mundo que gigante no fuesse: Amadís lo mirava creyendo que en el
                    avía gran fuerça por razón: y arcalavs le dixo que me miras. Miró te dixo él
                    porque segun tu parecer podrías serhombre muy señalado si tus malas obras no lo
                    estorvassen y la deslealtad que has gana de mantener. A buen tiempo dixo
                    Arcalavs me traxo la fortna si de tal como tu avía de ser reprehendido: y fue
                    para él su lança baxa/ y Amadís assí mismo y Arcalaus lo hirió en el escudo y
                    fue la lança e pieças y juntar se los cavallos y ellos uno con otro tan
                    bravamente que cayeron a sendas partes: mas luego fueron en pie como aquellos
                    que muy bivos y esforçados eran: y hiriéronse con las espadas de tal guisa que
                    fue entre ellos un tan cruel y brava batalla que ninguno lo podría creer sino la
                    viesse: que duro mucho por ser ambos de tan gran fuerça y ardimiento/ para
                    Arcalvas se tiró afuera y dixo. Cavallo tu estás en aventura de muerte: y no se
                    quien eres dímelo porque lo sepa: que yo mas pienso en te matar que en vencer:
                    mi muerte dixo Amadís está en la voluntad de dios a quien yo temo: y la tyua en
                    la del diablo que es ya enojado de te sostener/ y quiere que el cuerpo a quien
                    tantos vicios malos ha dado con el a la perezca: y pues desseas de saber quien
                    soy yo/ digote que e nombre Amadís de Gaula/ y soy cavallo de la reina brisena:
                    y agora punad de dar cima a la batalla que vos no dexare mas holgar. Arcalavs
                    tomó su escudo y su espada y hiriéronse ambos de muy fuertes y duros golpes assí
                    que la plaça era sembrada dellos pedaços de sus escudos y dellas mallas dellas
                    armas: y siendo ya la ora de tercía que Arcalavs avía pedido mucha de su fuerça
                    fue a dar golpe por cima del yelmo a Amadís no pudiendo tener la espada salióle
                    de la mano y cayó en tierra: y como la quiso tomar: puxole Amadís tan razio que
                    le hizo dar con las manos en el suelo: y como se levanto diole con la espada un
                    tal golpe por cima del yelmo que le aotrdescio/ cuando Arcalaus se vio en
                    aventura de muerte: començó de huir contra un palacio donde saliera: y Amadís
                    empos del/ y ambos entrarn en el palacio: mas Arcalavs se acogió a una cámara: y
                    a la puerta della estava una dueña qu emirava como se combatían. Aralavs desque
                    en la cámara fue tomó una espada y dixo contra Amadís/ agora entra y combate te
                    conmigo. Mas combatamonos en este palacio que es mayor dixo Amadís/ no quiero
                    dixo Arcalavs. Como dixo Amadís ende te crees ampar: y poniendo el escudo ante
                    si entró con el y alçando la espada por lo herir pedido la fuerça de todos los
                    miembros y el sentido/ y cayó en tierra tal como muerto: Araclavs dixo. Ao
                    quiero que muráis de otra muerte sino desta/ y dixo a la dueña que los mirava:
                    paresce os amiga que me vengaré bien deste cavallo/ paresceme dixo ella que vos
                    vengaréis a vuestra voluntad/ y luego desarmó a Amadís que sabía de si parte: y
                    armóse él de aquellas armas: y dixo a la dueña. Este cavallero no le mueva de
                    aquel ninguno: por cuanto vos amades: y assí lo dexad hasta que le alma se sea
                    salida/ y faltó assí armado al corral/ y todos cuidaron que lo matara. Y la
                    dueña que de la cárcel saliera hazían gran duelo/ mas en el de Gandalín no es de
                    hablar. y Arcalavs dixo. Dueña buscad otro que de aquí os saque que él que
                    vistes desmpachado es. Cuando por Gandalín fue esto oído cay´ en tierra tal como
                    muerto. Aralavs tomo la dueña/ y dixo. Tenid conmigo y veréis como muere aquel a
                    que alma laventurado que conimgo se combatió. Y llevando la donde Amadís estava
                    le dixo: que vos parece dueña: ella començó agramente a llorar y dixo. Aí buen
                    cavallero cuanto dolor y tristeza será a muchos buenos la tu muerte. Arcalavs
                    dixo a la otra dueña que era su muger. Amiga despue este cavallero sea muerto
                    hazed tornar essa dueña a la cárcel dondeél la sacó: y yo me iré a casa del rey
                    Lisuarte y diré allá como me combatí con este: y que de su voluntad y la mía fue
                    acordado de tomar esta batalla con tal condición que el cencedor tajasse al otro
                    la cabeça: y lo fuesse dezir aquella corte dentro que quinze días. Y desta
                    manera ninguno torna razón de me demandar esta muete y o quedaré con la mayor
                    glaría y alteza en las armas/ que aía cavallero en todo el mudno: en aver
                    vencido a este que par no tenía: y tornándose al corral hizo poner en la ecura
                    cárcel a Gandalín y al enano. Gandalín quisiera qe lo matara: y iva lo llamando
                    taídor/ que mataste al mas leal cavallero que nunca nasció. Mas Arcalavs lo
                    mandó llevvar a sus hombres rastrando por la pierna diziendo. Si te matsse no te
                    dar´â pena: allá dentro la auras muy mayor que la mesma muerte: y calvalgando en
                    el cavallo de Amadís llevando consigo tres escuderos se metió en el camino donde
                    el rey Lisuarte era. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
