<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="31">
                <head>Capítulo XXXI <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el rey Lisuarte fue hazer cortes a la ciudad de Londres. </p>
                </argument>
                <p> Como a este rey Lisuarte dios por su merced de Angante desercedado por
                    fallecimiento de su hermano el rey Falangris a el rey de la gran bretaña hizo/
                    assi puso en la voluntad como por él sean permitidas y guardadas todas las cosas
                    a tantos cavalleros: tantas infantas hijas de reyes y otros muchos de estraña
                    tierras de gran guisa y alto linaje que con gran fición a le servir viniessen no
                    se teniendo ya ninguno en su volntad por satisfechó a si suyo no se llamasse: y
                    porque las semejantes cosas segun nuestra flaqueza grandes sobrevías ataen: con
                    ellas muy mayor el descadecimeinto y desconcoímeinto de aquel señor que las da
                    por él fue otrogado a la fortuna que poniendole algunos duros entre alos que
                    escureciessen esta glia tan clara en que estava el su coraçón amollentado: y en
                    toda landura puesto fuesse: porque siguiendo mas el servicio del dado y delas
                    mercedes: que el apetito dañado que ellos acrrean en aquel grande estado y mucho
                    mayor fuesse sostendio: y haziendolo al contrario con mas alta y mas peligrosa
                    caída le atormentasse. Pues queriendo este rey que la gran excelencia de su
                    estado real a todo el mundo fuesse notoria: con acuerdo de Amadís y Galaor y
                    Agrajes/ y de otros preciados cavalleros de s corte ordeno que dentro de cinco
                    días todos los grandes su sus reinos en londres que a la razón como iva Aguila
                    encima de lo mas de la chrisitandad estava a cortes viniessen como de antes loa
                    vía pesado y dicho para dar orden en las cosas de la cavallería/ como con mas
                    excelencia que ninguna casa conra de emperador ni rey los autos della en la suya
                    sostenidos y aumentados fessen: mas allí donde él pensava que todo el mundo se
                    le avía de humillar: allí le sobreuinieron las primeras afechanças de la
                    fortuna: que su persona y rienos pusieron en condición de ser perdidos: como
                    agora vos será contado. Partió el rey Lisuarte de vindiliosora con toda la
                    cavallería: y la reina con sus dueñas y donzellas a las cortes: que en la ciudad
                    de londres se avían de juntar. La gente pareció en tanto numero que por
                    maravilla se devría contar. Avía entre ellos muchos cavalleros mancebos
                    ricamente armados/ y ataviados: y muchas infinitas hijas de reyes: y otras
                    donzellas de gran quisa: que dellos muy amadas eran: por las que les grandes
                    justas y fiestas por el camino hizieron. El rey avía mandado que le llevassen
                    tiendas y aprejos porque no entrassen en poblado y se aposentassen en las vegas
                    cerca de las riberas y fuentes de quella tierra muy abastada era. Assí por todas
                    las vias seles apejava la mas alegre y mas graciosa vida que nunca hasta allí
                    tuvieran: porque aquel tan duro y curel contraste venido sobre tanto plazer con
                    mayor ansuistía y tristeza de sus animos sentido fuesse. Pues assí llegaron a
                    aquella gran ciudad de londres donde tanta gente hallaron: que no parescía sino
                    que todo el mundo allí asonado era. El rey y la reina con toda su compaña fueron
                    a descavalgar en sus palacios: y allí en una parte dellos mando posar a Amadís y
                    a Galaor: y Agrajes y don Galvanes: y otros algunos de los mas preciados
                    cavalleros: y las otras getes en muy bueas posadas: que los aposentadores del
                    rey de antes les avían señalado. Assí holgaron aquella noche: y otros dos d´âs
                    con muchas danças y juegos: que en el palacio y fuera en la cuidad se hizieron/
                    en los cuales Amadís y Galaor eran de todos tan mirados: y tanta era le gente
                    que por los ver acudían donde ells andavan: que todas las calles eran ocupadas:
                    tanto que muchas vezes dexavan de salir de su aposenta miento. A estas cortes
                    que oís vino un gran señor: mad en estado y señorío que en dignidad de virtudes
                    llmado basinan señor de sansueña: no porque vassallo del rey Lisuarte fuesse: ni
                    mucho su amigo: ni conocido: mas por lo que agora oíréis. Sabed que estando este
                    barsinan en su tierra llegó aí Aracalaus el encantador: y díxole. Barsinan señor
                    si tu quisiesses yo daría orden como fuesses rey sin que gran afán ni trabajo en
                    ello oviesse. Cierto dixo Barsinan de grado tomaría yo cualquiera trabajo que en
                    de venir me pudiesse: con tal que rey pudiesse ser tu respondes como sesudo dixo
                    Arcalaus/ y yo haré que lo seas si creer me quisieres y me hizieres pleíto que
                    me harás tu mayordomo mayor y no me lo quitaás todo el tiempo de mi vida. Esso
                    haré yo muy de grado dixo Barsinan: y dezidme por cual guisa se puede hazer lo
                    que me dezís. Yo os lo diré dixo Arcalaus id vos a la primera corte que el rey
                    Lisuarte hiziere: y llevad gran compaña de cavalleros que yo prenderé al rey en
                    tal forma que de ninguno de los soyos pueda ser socorido: y aquel día aurea s
                    hija Oriana que vos daré por mujer/ y en cabo de cinoc días embiaré a la corte
                    del rey su cabeça. Entonces punad vos por tomar la corona del rey: que siendo el
                    muerto y su hija en vuestro poder que es la derecha eredera: no aura persona que
                    vos contrallar pueda. Cierto dixo Barsinan si vos esso hazéis: yo vos haré el
                    mas rice y poderoso hombre de cuantos conmigo fueren. Pues yo haré lo que digo
                    dixo Arcalaus por esta causa que oís vino a la corte este gran señor de sasueña
                    Barsinan. Al cual el rey salió con mucha compaña a lo recebir: creyendo que con
                    sana y buena voluntad era su venida: y mandóle aposentar y a toda su compaña/ y
                    darle las cosas todas que menester oviesse: mas digo os que viendo el tan gran
                    cavallería: y sabido el leal amor que al rey Lisuarte avían mucho fue
                    arrepentido de tomar aquella empresa: creyendo que a tal hombre ninguna
                    adversidad le podía empecer. Pero pues que ya en ello estava: acordó de esperar
                    el cabo: porque muchas vezes lo que impossible parece aquello no con pensado
                    viene. E hablando con el rey le dixo. Rey yo oí dezir que haziades estas grandes
                    cortes: y vengó aí por vos hazer honrra: que yo no tengo tierra de vos/ sino de
                    dios que a mis antecessores a mi libremente la dio. Amigo dixo el rey: yo os lo
                    agradezco mucho: y lo galardonaré en lo que a vos tocaré que a mi mano venga que
                    cierto so mucho alegre en ver tan buen hombre como vos sois: y como quiera que
                    yo tengo muchos altos hombres de gran guisa: antes vuestro voto que el suyo me
                    p;azerá de tomar creyendo que con aquella voluntad que de vuestra tierra
                    partistes: para me visitar/ con ella guisaréis vuestro consejo a mi provechó a
                    honra: desso podéis vos ser cierto dixo Barsinan: que en lo que yo supiere
                    seréis de mi consejado segun el proposito y desseo que aquí me hizo venir. Él
                    dezía en esto verdad: mas el rey Lisuarte que a otra sin lo echava mucho selo
                    gradesció. Entonces mandó armar tiendas para si y para la riena fuera de la
                    villa en un gran campo/ y dexó sus casas a Barsinan en que morasse/ y habló con
                    él muchas cosas de las que tenía pensado de hazer en aquellas cortes: en
                    especial sobre el arte de la cavallería: y lo avale mucho todos sus cavalleros
                    diziéndole sus grandes hondades: mas sobre todos le ponía delante lo de Amadís y
                    don Galaor su hermano como delos dos mejores cavalleros que en todo el mundo en
                    aquella razón pod´ân hallar: y dexándole en los palacios/ se fue a las tiendas
                    donde la reina ya estava: y mandó dezir a sus hombres buenos que otro d´â
                    fuessen allí con él todos: que les quería hezir la razón porque los avía
                    juntado. Barisnan y su compaña ovieron muy abastadamente todas las cosas que
                    menester ovieron: mas digo vos que aquella noche no la durmió él assossegado/
                    pensando en la gran locura que avía hecho creyendo que a tan buen hombre como lo
                    era el rey: y que tal poder tenía/ que la gran sabiaduría de Arcalaus: ni el
                    poder de todo el mundo le podrían empecer. Otro día de mañana vistió el rey sus
                    paños reales/ cuales para tal día le convenían: y mandó que le traessen la
                    corona que el cavallero le dexara: y que dixesse a la reina que se vistiesse el
                    manto. La reina abrió el arqueta en que todo estava con la llave que ella
                    siempre en su poder tuvo: y no halló ninguna cosa dello de que muy maravillada
                    fue: y començóse de santiguar: y embiólo dezir al rey: y cuando lo supo mucho le
                    pso: pero no lo mostró assí/ ni lo dio a entender: y fuesse para la reina y
                    sacándola aparte díxole. Dueña como guardastes tan mal cosa que tanto a tal
                    tiempo nos convenía: señor dixo ella no se que diga enello sino que el arqueta
                    halle cerrada/ y yo he tenido la llave sin que de persona la aía fiado/ pero
                    digo vos tanto que esta noche me pareció que vino a mi una donzella: y díxome
                    que le mostrasse el arqueta/ y yo en sueños sela mostrava/ y demandavame la
                    llave/ y davasela/ y ella abría el arqueta/ y sacava della el manto y la corona
                    y tornando a cerrar ponía la llave en el lugar que ante estava/ y cobriase el
                    manto/ y ponía la corona en la cabeça/ pareciendole también que muy gran sabor
                    sentía yo en la mirar/ y dezíame: aquel y aquella cuyo será reinará ante de
                    cinco días en la tierra del poderoso que se agora tabaja de la defender: y de ir
                    conquistar las agenas tierras: y yo le preguntava quien es esse/ y ella me
                    dezía/ al tiempo que digo lo sabras: y despareci´ ante mi/ llevando la corona y
                    el manto. Pero digo vos que no puedo entender si esto me auino en su sueños o en
                    verdad. El rey lo tuvo por gran maravilla y dixo. Agora vos dexad ende: y no lo
                    habléis con otro: y saliendo ambos de la tienda se fueron a la otra/ a
                    compañados de tantos cavallos y dueñas y donzellas que por maravilla lo tuviera
                    qu quien era que lo viesse: y sentóse el rey en una muy rica silla/ y la riena
                    en otra algo mas baxa que en un estrado de pasios e oro estavan puestas/ y a la
                    parte del rey se pusieron los cavalleros: y de la reina sus dueñas y donzellas:
                    y los que mas cerca del rey estavan eran cuatro cavalleros que el mas preciava:
                    el uno Amadís: y el otro Galaor: y Agrajes: y Galvanes sin tierra/ y a sus
                    espaldas estavan Arban rey de Aorgales todo armado con su espada en la mano: con
                    el donzientos cavalleros armados. Pues assí estando todos callados que nnguno
                    hablava: llevantóse en pie una hermosa dueña ricamente guarnida: y levantaronse
                    con ella hasta doze dueñas y donzellas todas del mismo atavio vestidas/ que esta
                    costumbre tenían las dueñas de gran guisa: y los ricos hombres de llevar a los
                    suyos en semejantes siestas bien vestidos como sus priopos cuerpos pues aquella
                    hermosa dueña fue ante el rey y ante la reina con tal compaña y dixo: señor
                    oídme y dezir vos he un pleito que he contra aquel cavallero que aí está: y
                    tenido la mano contra Amadís: y començando su razón dixo. Yo fui gran tiempo
                    demandada por Angriote destravaus que a´ˆpresente es: y cont´ todo cuanto con el
                    le avinira y por cual razón le hizo guardar el valle de los pinos: y auinó assí
                    que le hizo dexar el valle por fuerça de armas un cavallero que se llama Amadís:
                    y dizenme que seyendo ellos en amistad le prometi´ que a todo su poder haría que
                    Angriote me oviesse: y yo puse mi guarda en mi castillo cual me plugó: y cual
                    cyide que ningun cavallero estaño la podía passar: y dixo allí cual era la
                    costumbre assí como el cuento lo ha devisado: otro si dixo. Señor toda aquella
                    guarda que os digo ha passado este cavallero que aí esta a vuestros pies: y esto
                    dezía por Amadís no sabiendo ella quien fuesse: y desque esse cavallero en mi
                    castillo entró: prometióme de su plazer de hazer quitar a Amadís de aquel don
                    que a Agriote prometeria a todo su leal poder agora por fuerça de armas o por
                    otra cual que era v´â: y luego después desta promessa se combatió esse cavalleor
                    en el castillo con un mi tio que aqu´ˆesta: y contó allí por cual razón la
                    batalla fuer: y lo que en ella les auino: y muchos miraron entonces a Gasinan
                    que de antes en el paravan mientes cuando oyeron dezir que avían osado
                    combatirse con Amadís: y cuando la dueña vino a contar cima de su batalla dixo
                    como su tio fuera vencido/ y estava en punto de perder la vida: y como ella vía
                    demandó en don al cavallero que lo no matasse/ y señores dixo ella por mi ruego
                    lo dexó a tal pleito que yo viniesse a la primera corte que vos hiziessedes/ y
                    le diesse un don cual él lo demandasse: y por cumplir soy venida a esta corte
                    que ha sido la primera: y digo ante vos que él se atenga en lo que prometió:/ y
                    yo cumpliré lo que él demandaré si por mi acbarse puede: Amadís se levantó
                    entonces y dixo: señor la dueña ha dicho verdad en nuestras promessas que assí
                    passaron: y yo lo otorgó ante vos que haré quitar a Amadís delo que prometió a
                    Angriote/ y deme ella el don como lo prometió: la dueña fue dello muy alegre y
                    dixo. Agora pedid lo que quiserdes: Amadís le dixo. Lo que yo quiero es que
                    caséis con Angriote/ y lo améis assí como vos él ama. Santa María valme dixo
                    ella/ que es esto que me dezís: buena señora dixo Amadís digo os que caséis con
                    tal hombre cual deve casar dueña hermosa y de gran guisa como los vos sois. Aí
                    cavallero dixo ella/ y como tenéis assí vuestra promessa: yo no os prometí cosa
                    que no vos atenga dixo él/ que si prometí de hzer quitar a Amadís de la rpomessa
                    que hizo a Angriote/ en esto lo hago/ que yo soy Amadís yo do le su don que lo
                    otorgue: y assí tengo cuando dixe a vos y a él. La dueña se maravilló mucho y
                    dixo contra el rey. Señor es verdad que este buen cavallero es Amadís: si sin
                    falla dixo él. Hay mezquina dixo ella como fui engañada/ agora veo que por seso
                    ni por arte no puede hombre huir las cosas que a dios plaze/ que yo me trabaje
                    cuanto mas pude por ser partida de Angriote no por desgrado que del tengo/ ni
                    porque dexe de conocer que su grande valor no merezca señorear ni persona/ mas
                    por ser mi proposito en tal guisa que biviendo en toda bon estidad de libre
                    subjeta no me hiziesse: cuando mas del apartada cuide estar: entonces me veo tan
                    junta como vedes. El rey dixo. Si dios me ayude amiga/ vos deviades ser alegre
                    desta avenciate que vos sois hermosa y de gran guisa/ y él es hermoso cavallo y
                    mancebo: y si vos sois muy rica de aver/ el los es de bondad y virtud/ assí en
                    armas como en todas ls otras buenas maneras que buen cavallero de aver: y por
                    esto me parece ser con gran razón conforme vuestro casamiento y el suyo: y assí
                    creo que les parescera a cuantos en esta corte son. La dueña dixo/ y vos señora
                    reina que una de las mas principale a mujeres del mundo de seso y en bondad dios
                    hizo/ que me dezides: digo vos dixo ella/ que segun es loado y preciado Angriote
                    entre los buenos: merece ser señor de una gran tierra: y amado de cual quiera
                    dueña que él amasse. Amadís le dixo. Mi buena señora no creáis ue por accidente
                    mi aficion hize aquella promessa a Angriote: que si tal fuera/ mas por locura y
                    liviandad que por virtud me deviera ser reputado: mas conciendo su gran bondad
                    en armas que a mi muy caro me ovieran de costar: y la gran afición y amor que él
                    vos tiene/ tuve por cosa gusta que no solamente yo/ mas todos aquellos que buen
                    concimeinto tiene deviramos procurar cmomo él de aquella passión y vos del poco
                    conocimiento que teniades uessedes remeidados. Cierto señor dixo ella/ en vos ha
                    tanta bondad que no vos dexaría dezir sino verdad ante tantos hombres buenos: y
                    pues lo vos por tan bueno tenéis: y el rey y la riena mis señores/ yo sería muy
                    loca si del no me pagasse: aunque tal pelito sobre mi no tuviesse/ de que con
                    derecho no me puedo partir/ y vvedes me aquí hazed me mi a vuestra guisa. Amadís
                    la tomó por la mano: y llamando a Angriote le dixo delante de quinze cavalleros
                    de su linage que con el vinieron. Amigo yo vos prometí que vos haría aver
                    vuestra amiga a todo mi poder: y dezidme si es esta. Esta es dixo Angriote mi
                    señora: y cuyo señora: y cuyo yo soy. Pues yo os entregó della dixo Amadís por
                    pleito que vos casáis ambos y la honrréis y améis sobre todas las otras del
                    mundo. Cierto señor dixo Angriote desseo vos creeré yo muy bien. El rey mandó al
                    obispo de Salerno que los llevasse a la capilla y les diesse las bendiciones de
                    la sancta iglesia/ y assí se fueron Angriote y la dueña y todos los de su linage
                    con el obispo a la villa donze se hizo con mucha solenidad el casamiento/ que
                    podemos dezir que no los hombres mas dios veyendo la gran mesura de que Angriote
                    con aquella dueña vuestro cuando la en su libre poder tuvo: no quiso contra su
                    voluntad hazer aquello que en el undo mas desseava: antes con gran peligro de su
                    persona se puso por su mandado donde por Amadís fue puesto muy cerca de la
                    muerte: que quiso que una tan gran resistencia hecho por la razón contra la
                    coluntad tan desordenada/ sin aquel mertio qu emerescia y tanto él desseava no
                    quedasse.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
