<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="25">
                <head>Capítulo XXV <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Galaor fue a vengar la muerte del cavallero que avían hallado malamente
                        muerto al árbol dela enruzijada.</p>
                </argument>
                <p> Verónle un cavallo y fuesse con las donzellas: y anduvieron tanto que llegaron a
                    una floresta/ y vieron en ella una fortaleza que estava sobre una peña muy alta:
                    y las donzellas le dixeron. Señor allí avéis de vengar al cavallero. Vamos allá
                    dixo él y dezídme que nombre a él que lo mató. Plaingues dixeron ellas: en sto
                    llegaron al castillo: y vieron la puerta cerrada. Galaor llamó: y vinierondo un
                    homber armado sobre la puerta: dixo que queréis: entrar allá dixo Galaor: esta
                    puerta dixo él para otro no es fino para salir los que acá están. Pues por donde
                    entraré dixo él. Yo os los mostraré dixo el otro: mas yo he miedo que trabajaré
                    en vanor no osaréis entar. Si me ayude dios dixo Galaor ya querría ser allá
                    dentro. Agora los veremos dixo él si vuestro esfuerço es tal como el desseo: y
                    decendid del cavallo y llegad vos a pie aquella torre. Galaor dio el cavallo a
                    las donzellas y puso se donde le dixeron: y no tardó mucho que vieron al cavallo
                    y otro mas grande en somo de la torre bien armado: y començaron a desembolver
                    una devandadera: y echaron de suso un cesto grande atado en unas razías cuerdas
                    y dixeron: cavallo si acá queréis entrar este es el camino. Si yo en el cesto
                    entraré dixo Galaor poner me eís allá suso en salvo: si verdaderamente dixeron
                    ellos: mas desués no os asseguarmos. Entonces entró en el cesto: y dixo. Pues
                    tirad que en vuestra palabra me asseguró. Ellos començaron lo a sobir: y las
                    donzellas que lo miravan dixeron. Aí buen cavallero dios os guarde y traición:
                    que cierto aíen el tu coraçón grande esfuerço: assí tiraron los cavalleros a
                    Galaor de encima de la torre: y siendo suso salió muy ligero del cesto/ y
                    metióse conellos en la torre: ellos lo dixeron cavallo conviene que juréis de
                    ayudar al señor deste castillo contra los que demandaren la muerte de Antebón: o
                    no saliréis de aquí. Es alguno de vos él que lo mató dixo Galaor: porque lo
                    preguntéais dixeron ellos: porque querría hazerlo conocer la gran traición que
                    en ello hizo. Como sois tan loco dixeron los cavallos: estáis en nuestro poder y
                    amenazadesle: pues agora comparéis vuestra locura: y poniendo mano a sus pesadas
                    fueron para él muy airadamente: y Galaor metió mano a su espada y dieronse
                    grandes golpes por cima delos yelmos y escudos: que los dos cavalleros eran
                    valientes/ y Galaor que se vía en aventura punava por los llegar a la muerte:
                    las donzellas que haxo eran oyan las heridas que se davana y dezían. Ay dios que
                    puede ser del buen cavallero que ya se combate: y la una dixo no nos partamos de
                    aquí hasta ver la cima deste hecho. Galaor se combatía tan bravamente que en
                    mucho espanto ponía a los cavallos/ y dexose correr al uno y diole un golpe de
                    toda su ferça por cima del ylemo que la esapada llegó a la cabeça y entró bien
                    por ella does dedos: y tirándola conra si dio con él de inojos en tierra. Otro
                    si començóle a cargar de tan duros golpes que por heridas que el otro le diesse
                    nunca lo dexó hasta que lo mató: y tornó luego sobre el otro: y como se vio con
                    él solo quiso huir: mas alcançólo y travándole por el brocal del escudo lo tiró
                    tan rezió contra si que lo derribó ante sus pies: y diole tales golpes de la
                    espada/ que no ovo menester maestro. Esto assí hecho puso la espada en la vaína:
                    y echó los cavalleros de la torre diziendo a las donzellas que mirassen si
                    alguno de aquellos era Palingues: ellas dixeron. Señor estos estavan mal parados
                    para los conocer: pero bien creemos que ninguno lo es. Entonces Galaor se baxó
                    por el escalera de la torre: y entrando en un palacio vio una donzella hermosa
                    que estavan diziendo. Palingues porque suíes si eres tan esforçado que a mi
                    padre matastes en batalla como tu lo dizes: a tiende este cavallero que viene.
                    Galaor miró adleante y vio un cavallero muy armado de todas armas que quería
                    abrir una puerta de otra torre y no podía: y por las palabras de la donzella
                    hermosa conosci´ ser aquel él que él buscava y ovo plazer y dixo. Palingues no
                    te cale que huyas/ ni que tomes esfuerço: que aunque le tomes no escparas en
                    ninguna parte. Entonces fue para él: y el otro que mas no pudo torno ass´ˆmesmo
                    a lo herir y diole un gran golpe por cima del brocal del escudo. que entró la
                    espada por el una mano: assí que no la podía sacar/ y Galaor lo hiri´ en
                    descubierto en el braço derecho que le cort´ la manga de la loriga/ y el braço
                    cabe el codo y selo echo en tierra: Palingues que assí se vio quiso huir a una
                    cámara: y cayó a la puerta atravessado. Galaor lo tomó por la pierna y truxólo
                    arrrastrando: que quitóle el yelmo de la cabeça y hiriólo con su espada
                    diziendo. Toma esto por la traición que hezistes en matar a Antebón: a sendió le
                    hasta los dientes: otro si metió la espada en la vaína/ y la donzella hermosa
                    que aquellas palabras oyera vino contra él y díxole. Aí buen cavallero dios te
                    haga bivir en honrra: que vengaste a mi padre y la fuerça que a mí se hizo.
                    Galaor la tomó por la mano y dixo: cierto amiga hermosa: bien dev´â aver
                    verguença quien a tan hermoso parescer hiziesse pesar/ que si dios me ayude
                    mucho mas valéis para ser servida que enojada: otro si dixo. Amiga señora
                    a´ˆalugnos en el castillo de que me tema: señor dixo ella no quedan aquí sino
                    gente de servicio/ y todos serán en la vuestra merced: pues vayamos dixo él a
                    hazer entrar dos donzellas de vuestra madre: que por su mandado me guiaron aqu´ˆ
                    Entonces la tomó por la mano: y llegando a la puerta del castillo la abrieron: y
                    hallaron aí lad donzellas que atendían: y la una le traía el cavallo y hizieron
                    las entrar: y cuando descavalgaron abraçaron a su señora con gran plazer: y
                    preguntaronle si era vengada la muerte de su padre. Si dixo ella merced a dios y
                    a este buen cavallero que la vengó: lo que otro ninguno no pudiera hazer: y
                    luego se fueron juntas a donde Galaor estava: que se quitara el escudo y el
                    yelmo: y vieron la tan niño: y tan hermoso: que mucho fueron maravilladas: y la
                    donzella a quien él acorri´ se pag´ del mucho mas que de ninguno otro que jamás
                    viera: y fue lo abraçar diziendo: amigo señor yo vos duvo mas amar que otra
                    persona alguna y e grado querría saber si vos pluguiere quien sois. Soy natural
                    dixo él de donde era vuestro padre Pues dezídme vuestro nombre. A mí lamman don
                    Galaor dixo él. A dios merced dixo ella: que de tal cavallero fue vengado mi
                    padre: que él vos mentava muchas vezes a otro buen cavallero vuestro hermano:
                    que se llama Amadís: y dexían que osis hijos del rey de Gauala: cuyo vassallo él
                    fue. A esta razón andavan las donzellas por el castillo buscando con loas otras
                    mugeres para les dar de comer/ y estavan don Galaor y la donzella que Brandueta
                    avía bombre solos hablando en lo que oídes y como ella era muy hermosa: y él
                    cobdicioso de semejante vianda: antes que la comida viniesse: ni la mesa fuesse
                    puesta desconpusieron ellos ambos una cama que en el palacio era donde estavan
                    haziendo dueña aquella que de antes no lo era fatishaziendo a sus dessos: que en
                    tan pequeño espacio de tiempo: mirando se el uno al otro la su floresciente y
                    hermosa juventud muy grandes se avía heco. Las mesas puestas/ y todo aderça
                    salieron Galaor y la donzella al corral: y debao de un árbol que allí estava les
                    dieron de comer: y Brandueta le contó allí como Palingues con miedo suyo y de su
                    hermano Amadís ponía tan gran guarda en aquello castillo: pensando que pues
                    Antebón su padre era su natural: que a ellos ante que a otros ninguos eran dada
                    la vengança de su merte. Después que allí holgaron con mucho plazer: y porque
                    Brandueta se congoxava por salir del castillo y ir a ve a su madre/ Galaor
                    teniendo lo por bien acordaron de se ir luego: y aunque ya era tarde y luego
                    cavalgaron en sus palafrénes: y metidos al camino llagron a casa de la dueña su
                    madre a dos orasandadas de la noche: la cual ya por una delas donzellas que
                    adlante fuera/ sabía todo lo que passara: y assí ella como toda la otra gente
                    hombres y mugeres los guardavan en el corral donde Antebón muerto hazía:
                    haziendo grandes algerías: porque tan cumplida honradamente fuera su muerte
                    vengada. E don Galaor descindió braços de la señora: diziendo. Señor cavallero
                    este castillo es vuestro: y todos haremos lo que mandardes. Entonces lo hizo
                    desarmar y llevaronlo a una rica cámara donde av´ân hecho de hermosos paños:
                    allí alvergó aquella noche mucho a su plazer: porque Brandueta considerando que
                    dexándolo solo no era cumplida la gran honrra que él merescía: cuando vido
                    tiempo aprejado se fue para él: y a las vezes durimiendo y otras vezes hablando
                    y holgando estuvieron de consuno hasta cerca del día que ella a su cámara le
                    tornó.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
