<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="24">
                <head>Capítulo XXIIII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Amadís y Galaor y Galays se dilberaron partir para el rey Lisuarte: y delas
                        aventruas que ende les auinieron.</p>
                </argument>
                <p> Amadís y Galaor estuvieron en casa de balaís de Carsante hasta que fueron
                    guaridos de sus llagas/ y acordaron de se ir a casa del Rey Lisuarte antes que
                    en otras aventuras se entremetiessen/ y Balays que de aquella casa mucho
                    desseava ser/ especial teniendo conoscimiento con estos dos tales cavalleros
                    rogóles que lo llevassen consigo: lo cual de grado le fue por ellos otorgado: y
                    oyendo misma armáronse todos: y entraron en el derecho camino de vinidilosora
                    donde el rey era/ y anduverion tanto por él que en cabo de cinco días llegaron a
                    una encruzijada de caminos/ donde avía un árbol grande: y vieron debaxo del un
                    cavallero muerto en un lecho affaz rico: y a los pies ten´â un cirio ardiendo: y
                    otro a la cabecera: y eran por guisa hechos ningun viento por grande que fuesse
                    no los podía matar el cavallero muerto estava todo armado/ y sin ninguna cosa
                    cubierto/ y avía muchos golpes en la cabeça: y tenía metido por la garganta un
                    troço de lança con el fierro que al persueço le salía/ y ambas las manos en el
                    puestras como que lo quería sacar: mucho fueron maravillados de ver el cavallero
                    de tal forma: y preguntaran por su hazienda de grado: mas no vieron persona
                    ninguna ni lugar al derredor donde lo supiessen. Amadís dixo n o sin gran causa
                    está de tal guisa aquí este cavallero muerto: y si tardássemos no tardar´â de
                    venir alguna ventura: Galaor dixo: yo lo juro por la fe que de Cavallería tengo
                    no de partir de aquella hasta saber quien es este cavallo: porque fue muerto: y
                    delo vengar si la rzón y justicíame lo otorgarén: Amadís que con gran desseo
                    aquel camino hazía esperando ver a su señora a quien prometiera de se tornar tan
                    to que a don Galaor hallasse: pesole desto/ y dixo hermano mucho me pesa de lo
                    que permetistes que he recelo de se vos hazer aquí gran detenencia hecho es dixo
                    Galaor: y decendiendo del cavalleo assento cabe el lecho y los otros dos assí
                    mesmo que lo no avían de dexar solo. Esto sería y a entre nona y bispas: y
                    estrando catando el cavallo y diziendo Amadís: que pusiera allí las manos por
                    sacar el troço de la lança en tanto que huelgo tenía: y que espirando assí se le
                    avían quedado. Ao tardo mucho que vieron venir por uno de los caminos un
                    cavallo: y dos escuderos/ y el uno traía una donzella ante si en un cavallo: y
                    el otro le traía su escudo y yelmo y la donzella llorava fuertemente: y el
                    cavallo la sería con lança en la cabeça que llevava en la mano ass´ˆpassaron
                    cabe el lecho donde cavallo muerto hazía/ y queando la donzella vio los tres
                    compañros dixo aí buen cavallero quende muerto hazes: si tu bivo fueras no me
                    consintieras de tal guisa llevar que primero el tu cuerpo fuera puesto en todo
                    peligro y mas valiera la muerte desso tres que la tyua sola: el cavallo que la
                    llevava con mas saña la hirió del asta della lança: assí que la sangre por el
                    rostro le corría: y passaron tan puesto adelante que era maravilla: agora os
                    digo dixo Amadís que nunca vi cavallero tn villano como este en quere herir la
                    donzella de tal guisa: y dios qusiere/ esta fuerça no dexaré yo passar/ si dixo
                    Galaor hermano si yo tardaré id vos a vindilosora: que yo a´ˆseré si puedo: y
                    Galaís os hará compañíâ. Entonces cavalgando en su cavallo tomó sus armas: y
                    dixo a Gandalín vente empos de mí: fuesse amas andar tras el cavallo que ya
                    lueñe iva: Galaor y Balaís quedaron allí hast que fue noche cerada entonces
                    llegó un cavallo que por el camino ven´â por donde Aadís fuera: y venía gimiendo
                    y una pierna y armado de todas armas: y dixo contra Galaor y Balaís/ sabéis vos
                    quienes un cavallero que por este camino que vengo va corriendo: porque lo
                    preguntáis dixeron ellos/ porque sea de mala muerte dixo él que ass´ˆva bravo:
                    que parece que todos los diablos van con él. y que braveza os hizo dixo don
                    galaor: porque me no quisio dezir dixo él donde tan rezió iva/ travele del
                    freno: y dixe que me lo dixesse ose combatiesse conmigo: él me dixo con saña que
                    pues le no dexana: que mas tardaría en me lo dezir que en se librar de mi por
                    batalla: apartándose de mi corrimos uno contra otro: hirióme tan duramente que
                    dio conmigo y con el cavallo en tierra y hizo me esta pierna tal como véis.
                    Ellos començaron a reír: y dixo don Galaor sofriíos otra vez mejor en no querer
                    saber hazienda de ninguno contra su grado: como dixo el cavallero reís os de mi:
                    cierto yo haré que seáis de por talante: y fue donde estavan los cavallos y dio
                    con la espada un gran golpe al de galor en el rostro que le hizo enarmonar: y
                    quebrar las riendas: y huir por el campo: y el cavallero quiso hazer lo
                    semejante al de Balaís: mas él y Galaor tomaron sus lanças y ivan contra él/ y
                    selo esotrvaron. El cavallero se fue diziendo/ si al otro cavallero hize
                    desmesura y la peague: assí lo pagaréis vos en os reír de mí: no me ayude Dios
                    dixo Balaís: sino daís vuestro cavallo por aquel que solastes: cavalgó presto
                    diziendo a don Galaor que otro día sería allí con él: si vuentura no sel lo
                    quistasse: a Dios váis dixo él. Don Galaor quedó solo con el cavallero muerto:
                    que a su escuero mand´ ir tras el cavallo: y estuvo guardando hasta que de la
                    oche passaron mas de cinco bozas. entonces del sueño vencido: puso su yelmo a la
                    cabecera: y el escudo encima de si adormeciose: y ass´ˆestuvo gran pieça/ mas
                    cuando record´ no vio lumbre ninguna de los cirios que ante adrían: ni halló el
                    cavallero muerto: de que mcho pesar ivo: y dixo contra si: cierto is no me devía
                    trabajar en lo que los otros hombres buenos pues que no se hazer sino dormi: y
                    por ello dexe de complir mi promessa: mas yo me daré la pena que mi negligencia
                    merece que aure de buscar a pie aquello que estando queando saber sin ninguno
                    trabajo pudiera/ y desando com podría tomar el rastro de los que allí vinineron:
                    oyó relinchar un cavallo y fuesse para allá: y cuando a aquella parte llegó
                    donde oyera no hall´ nada: mas luego tornó a oir a lo mas lexos otros cavallos:
                    y siguió todavía aquel camino: y cuando aduvo una pieça romp´â el alva: y vio
                    ante si dos cavalleros armados: y el uno dellos apeado/ y estava leyendo unas
                    letras: que en una piedra están escritas: y dixo al otro emablde me hizieron
                    venir aquí que esto poco recavdo me paresce/ y cavalgando en su cavallo se iva
                    entrambos/ Galaor los llamó y dixo. Señores cavalleros saberme iades dezir quien
                    llevó un cavallero muerto que hazíaso el árbol de la encruzijada: cierto dixo el
                    uno dellos: no sabemos al: sino que passada la medianoche vimos ir tres
                    donzellas y diez escuderos que llevavan unas andas pues contra donde fueron dixo
                    Galaor: ellos le mostraron el camino: y partiéndose de él se fue por aquella
                    via: y a poco rato vio conra si venir una donzella y díxole/ donzella por
                    avenura sabéis quien llevó un cavallero muerto de so él árbol de la encurzijada.
                    Si me vos otrográis de vengar su muete que fue gran dolor a muchos y a muchas
                    según su gran bondad dezir vos le he: yo lo otorgó dixo él que según en vos
                    parece justamente se puede esta vengança tomar: esso es muy cierto dixo ella: y
                    agora me seguid: y cavalgad en este palfrén/ y yo a los ancas: y ella quisiera
                    que él fuera en las silla: mas por ninguna guisa lo quiso hazer: y cavalgando
                    empos della fueron por do la donzella guiava: y siendo alexados cuanto do
                    selguas de allí vieron un muy hermoso castillo: y la donzella dixo allí
                    halleremos lo que demandáis/ llegando a la puerta del castillo dixo la donzella:
                    entrad vos y yo me iré: y dezidme como avéis bombre y donde vos podré hallar. Mi
                    nombre dixo él es don Galaor: y cuido que en casa del rey Lisuarte antes que en
                    otra parte me hallaréis: ella se fue: y Galaor entró en el castillo y vio hazer
                    el cavallero muerto en medio del corral y hazían muy gran duelo sobre él: y
                    llegándose a un cavallero viejo de los que aí estavan le preguntó: quien era el
                    cavallero muerto. Señor dixo él era que todo el mundo con mucha razón se devría
                    doler del. Y como avía mobre dixo Galaor: antebón dixo él y era natural de
                    Guala. Galaor uno mas piedad del que ante y dixo ruego vos que me digáis a la
                    causa porque fue muerto: degrado vos lo diré dixo él. Este cavallero vino en
                    esta tiera: y por su bondad fue casado con aquella dueña que sobre él llora que
                    es señora deste castillo y overion una muy hermosa higa: que fue amada de un
                    cavallero que cerca de aquí mora en otra fortaleza: mas ella desamvalo a él mas
                    que a otra cosa. Y el cavallero muerto acostumbrada de salir muchas vezes al
                    árbol de la encurzijada: porque allí siempre acuden muchas aventuras de
                    cavalleros andantes y con desseo de emendar aquellas que contra razón passassen:
                    en que hizo tanto en armas que en estas tierras era muy loado: e siendo allí un
                    día passó a caso aquel cavallero que a su hija amava y passando por él se fue al
                    castillo donde la conzella con esta su madre quedara: y tomando la por el braço
                    se salió fuera antes que la puerta le pudiesse cerrar: y la llevó a su castillo/
                    la donzella no hazía sino llorar: y el cavallero le dixo. Amiga pues yo soy
                    cavallero vos mucho amo: por cual raz´n no me tomaréis en casamiento teniendo
                    mas riqueza y estado que vuestro padre: ao dixo ella por mi grado antes terne
                    una jura que a mi madre hize: y que jura es: que no casasse ni hiziesse amor
                    sino con cavallero loado en armas con aquel con quien ella casara/ que es mi
                    padre. Por esso no lo dezaréis que no osy menos esforçado que vuestro padre: y
                    ante de tercero d´â lo sabréis. Entonces salió armado en su cavallo del
                    castillo: y fuesse al árbol de la encruzijada donde a la razón halló a este
                    cavallero apeado de su cavallo: y sus armas cabe si: y llegándose a él sin le
                    hablar hirióle con la lança por la garganta: assí como véis ante que él pudiesse
                    tomar sus armas: y cayó en teirra por se el golpe mortal y el cavallero decendi´
                    entonces y diole con la espada todos aquellos golpes que véis que tiene hasta lo
                    que mató. Si dios me ayude dixo Galaor el cavallero fue muerto a gran sin razón
                    y todos se deurían del doler: y agora me dezíd porque lo ponen de tal guisa so
                    el árol de la encruzijada: porque passan a´ˆmuchos cavallos andantes: y
                    cuentanles esto que vos yo he diho/ si por ventura viniesse aí tal que lo
                    vengasse: pues porque lo dexan assí solo dixo Galaor: siempre estavan dixo el
                    cavallero con el cautro escuderos hasta a noche que huyeron dende: porque el
                    otro cavallero los embió amenazar: y por esto lo truximos. Mucho me pesa dixo
                    don galaor que vos no vi. Como dixo el otro sois vos él que allí durmiades
                    acostado a su yelmo. Si dixo él: y porque que dastes aí dixo el cavallero: por
                    vengar aquel muerto: sin con razón lo pudiesse hazer dixo Galaor. Estáis en
                    aquel propsotio agora: si cierto dixo él. Aí señor dixo el cavallero: dios por
                    su merced os lo dexe acabar a vuestra honrra: y tomándolo por la mano lo lleg´
                    al lecho: y hizo callar a todos los que duelo lo hazían: y dixo contra la dueña.
                    Señora este cavallo dize que a su poder vengara la muerte de vuestro marido. Y
                    ella se le cayó a los pies por selos besar y dixo. Aí buen cavallero dios te de
                    el galardón: que él no ha en esta tierra partiente ni amigo que dello se
                    trabaje: que es de tierra estraña: pero cuando era vivo muchos se le mostravan:
                    Galaor dixo. Dueña por ser él de la tierra que yo soy tengo mas sabor de le
                    vengar: que yo soy natural de donde él era. Amigo señor dixo la dueña: por
                    ventura sois vos el hijo del rey de Gaula que dezían mi señor que era casa del
                    rey Lisuarte: a un su y en su casa dixo él: mas dezíd me quien lo mató/ donde lo
                    podré hallar. Buen señor dixo ella dezir vos le he y hazer os he allá guiar: mas
                    he gran recelo según el peligro que dudéis de lo cometer como otros que allá
                    embiado lo hizieron. Dueña dixo él por esso se estreman los buenos delos malos
                    la dueña mandó a dos donzella que lo guisassen. Señora dizo Galaor yo vengo a
                    pie/ y contóle como el cavallero perdiera: y dixo. Mandadme dar en que vaya/ de
                    grado lo haré dixo ella/ a tal pleíto que si lo no vengardes que me bolváis el
                    cavallo yo lo otorgó dixo Galaor.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
