<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="17">
                <head>Capítulo XV <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> De como Amadís era bien quedó en casa del rey Lisuarte/ y de las nuevas que
                        supo de su hermano Galaor. </p>
                </argument>
                <p> Contádose vos ha como Amadís quedó en casa del rey Lisuarte por cavallero de la
                    reina al tiempo que en la batalla mató aquel sobervió y valiente Dardan" y allí
                    assí del rey como de todos era muy amado y honrrado y un día embió por él la
                    reina para le hablar: y estando él ante ella entró por al puerta del palacio una
                    donzella hincando los inojos ante la reina dixo. Señora es aquí un cavallero que
                    trae las armas de leones: Ella entendió luego que lo dezía por Amadís: y dixo.
                    Donzella que lo queréis: Señora dixo ella yo le traigo mandado de un novel
                    Cavallero que ha hecho él mas alto y grande comiençó de cavallería que nunca
                    hizo cavallero en todas las insolas: mucho dezís dixo la reina: que muchos
                    cavalleros aylenlas insulas y vos no sabréis la hazienda de todos: señora dixo
                    la donzella verdad es: mas cuando supierdes lo que este hizo otorgaréis en mi
                    razón. Pues ruego vos dixo la reina que lo digáis. Si yo viesse dixo ella él muy
                    buen cavallero que él mas que todos los otros precia: yo le diría esto: y otras
                    muchas cosas que le manda dezir. La reina que ovo gana de lo saber dixo. Veís
                    aquel él buen cavallero que demandáis: y digo vos verdaderamente que él es.
                    Señora dixo la donzella: yo lo creo que tan buena señora como vos no diría sino
                    verdad: y luego dixo contra Amadís. Señor él hermoso donzela que fezistes
                    cavallo ante el castillo de Galaoid cuando vencistes los dos cavalleros de la
                    puente: y los tres de la claçada: y prediestes el señor del castillo: y scastes
                    por fuerça de armas al amigo de Urganda mandáse os encomendar assí como aquel
                    que os tiene en luegar de señor: embia os dezir que él punara de ser hombre
                    bueno o pagara con la muerte/ y que si él fuere tal en el prez y en la honra de
                    cavallería que os dira de su hazienda mas de lo que agora vos sabéis: y si tal
                    no saliere que le deváis preciar: que se callara. En esto Amadís se membró luego
                    que era su hermano: y las lágrimas le vinieron a los ojos: en que pararon
                    mientes todas las dueñas y donzellas que aí estavan: y su señora mas que todas
                    de que muy maravillada fue: considerando si por ella le podía venir cuita tal
                    que loorar le hiziesse: que aquello no de dolor mas de gran plazer se auiniera.
                    La reina dixo. Agora nos dezid él comiençó del cavallero que tanto loáis. Señora
                    dixo la donzella/ el primero lugar donde requesta tomo fue en la peña de
                    Galtares: combatiéndose con aquel bravo y fuerte Albadan llamado/ al quel en
                    campo de uno por otro venció y mató: entonces contó la batalla como pass´ y que
                    ella la viera: y la razón porque fuera. La reina y todos fueron mucho
                    maravilladas de cosa tan estraña: donzella dixo Amadís sabéis vos contra donde
                    fue el cavallo cuando el gigante mató: Señor dixo ella: yo me partí del después
                    que la batalla venci´ y lo dexé con otra donzella que lo avía de guiar a una su
                    señora que allí la embiaría: y no os puedo dezir mas: y partióse de allí. La
                    reina dixo Amadís sabéis quien sea aquel cavallero: Señora se aunque yo no lo
                    conozco: entonces le dixo como era su hermano/ y como lo llevara el gigante
                    siendo ninno/ y lo que Urganda del le dixera: cierto dixo la rien: estrañas dos
                    maravilladas son la criança vuestra y suya y como pudo ser que a vuestro lunaje
                    conociessedes ni ellos a vos: y mucho plazería de ver tal cavallero en compaña
                    del rey mi señor assí estuvieron hablando como oís una gran pieça. Mas Oriana
                    que lexos estava no oía nada dello/ y estava muy sañuda/ porque viera a Amadís
                    llorar: y dixo contra Mabilia. Llamad a vuestro primo/ y sabremos que fue
                    aquello que le auinó: ella lo llamó/ y Amadís se fue para ellas aí cuando se vio
                    ante su señora todas las cosas del mundo se le pusieron en olvido y dixo Oriana
                    con seblante aírado y turbando: de quien os membrastes con las nuevas de la
                    donzella que os hizo llorar: él se lo contó todo como a la reina lo dixera:
                    Oriana perdió todo su enojo/ y tornó muy alegre: y díxole. Señora bien sería que
                    oviessémos aquel cavallero en compaña del rey. Cierto dixo ella yo sería dello
                    muy alegre si se puede hazer: si puedo dixo él/ dando me vos señora licencia que
                    lo busque y lo traía/ que de otra forma no lo avermos acá si que mucho teimpo
                    passe que el ayá ganado mas honrra. En el nombre de dos dixo ella yo os otorgó
                    la ida: con tal que hallándolo os vengáis: Amadís fue muy alegre: y
                    despidiéndose della y de su señora y de todas las otras se fue a su posada/ y
                    otro día de mañana después de aver oído misma armóse y subió en su cavallo con
                    solo Gandalín que las otras armas le llevava/ y entró en su camino/ por donde
                    anduvo hasta la noche que alvergó en casa de infrançón viejo. Otro día sigiuendo
                    el camino entró en una floresta: y aviendo ya las dos partes de día por ella
                    andado: vio venir una dueña/ que traía consigo dos donzellas y que otro
                    escuderos: y traían un cavallero en unas andas: y ellos lloravan todos
                    sieramente. Amadís llegó a ella y dixo. Señora que lleváis en estas andas: llevó
                    dixo ella toda mi cuita y mi tristeza/ que es un cavallero con quien era casada/
                    y va tan mal llagado que cuido que morirá. Él se llegó a las andas y alçó un
                    paño que le cobría: y vio dentro un cavallero affaz grande y bien hecho/ mas de
                    su hermosura no parecía nada que el rostro avía negro y hinchado y en mucos
                    lugares herido: y poniendo la mano en el dixo. Señor cavallero de quien
                    recebistes este mal: él no respondió/ y bolvió un poco la cabeça. Amadís dixo a
                    la dueña. De quien ovo este cavallero tanto mal: Señor dixo ella de un cavallero
                    que guardda una puente acá adelante por este camino: que nos queriendo passar
                    dixo que ante convenía que dizesse si era de casa del rey Lisuarte: y mi señor
                    dixo/ que porque lo quería saber el cavallero le dixo/ porque no passar por aquí
                    nunguno que suyo sea qu lo no mate/ y mi señor le pregunt´ que porque desamava
                    tanto cavallos del rey Lisuarte. Yo le desamó mucho: y querría tener en mi poder
                    para del me vengar. Él le respondió que porque tanto le desamava: dixo él.
                    Porque tiene en su casa el cavallero que mató aquel esforçado Dardan: y por este
                    rescebira de mi y de otros uchos desonrra. E cuando esto oyó mi marido pesándolo
                    de aquellas palabras que el cavallero dezía le dixo. Sabed que soy syo y su
                    cassallo/ que por vos ni por otro no lo negaría. Entonces el cavallero de la
                    puente con gran enojo que del ovo tomó sus armas lo mas presto que él pudo: y
                    començaron su batalla muy cruda y siera a maravilla: y a la sin mi señor fue tan
                    mal trecho como agora vos señor véis: y el cavallero creyó que muerto era/ y
                    mandó nos que lo llevassemos a casa del rey Lisuarte en tercero día. Amadís
                    dixo. Dueña dadme uno destos escuderos que el cavallero me muestre: que pues él
                    recibió este daño por amor de mi: a mi conviene mas que a otro vengarle. Como
                    dixo ella vos sois aquel por quien él desama al rey Lisuarte: aquel so yo dixo.
                    y si puedo yo haré que no desáme a él ni a otro. Aí buen cavallero dixo ella.
                    Dios vos guien y de buen viaje/ yo os esfuerce: y dándole un escudero que con el
                    fuesse se despidieron/ y la dueña siguió: y tanto anduvo que llegaron a la
                    puente: y vio como el cavallero juagava a las tablas con otro: y luego dixo el
                    juego: y vino se contra el encima de un cavallo armado de todas sus armas y
                    dixo. Estad cavallero no estréis la puente si ante no juráis: y que juraré dixo
                    él: si sois de casa del rey Lisuarte/ y si suyo sois yo vos haré perder la
                    cabeça. Aose yo se desso dixo Amadís mas digo vos que soy de su casa/ y
                    cavallero de la reina su mujer/ mas esto no ha mucho. Desde cuando vino aí una
                    dueña reutada: como dixo el cavallero sois vos él que por ella se combatió: yo
                    la hize alcançar su derecho dixo Amadís. Para mi cabeça dixo el cavallero yo vos
                    haga perder la vuestra cabeça si puedo/ que vos matastes uno de los mejores de
                    mi linaje. Yo no lo mate dixo Amadís: mas hize le quitar la soberviosa demanda
                    que él hazía: y él se mató como malo descrído. Ao ha esso pro dixo el cavallero/
                    que por vos fue muerto y no por otro: y vos moriréis por él. Entonces movió
                    contra él al mas correr de su cavalla: y Amadís a él: y hiriéronse ambos de las
                    lanças en los escudos: y fueron luego quebradas: mas el cavallero de la puente
                    fue en tierra sin detencia ninguna: de que el fue muy maravillado: qe assí tan
                    ligero le derribara: y Amadís que el yelmo se le torcía en la cabeça endereçolo:
                    y en tanto ovo el cavallero lugar de subir en el cavallo: y diole tres golpes de
                    la espada antes que Amadís a la suya echasse mano. Pero echando a ella mano fue
                    para el cavallero: y hiriólo por la orilla del yelmo contra hondón y cortóle del
                    una pieça: y la espada llegó al puescueço: y cortóle tanto que la cabeça no se
                    pudo sofrir/ y quedo colgada sobre los pechos y luego fue muerto. Cuando esto
                    vieron los dela puente huyeron. El escudero de la dueña fue espantado por tales
                    dos golpes/ uno de lança y otro de espada. Amadís le dixo. Agora te ve y di a tu
                    señora lo que viste/ Cuando él esto oyó/ luego se fue su vía: Amadís passó la
                    puente sin mas allí se detener y anduvo por el camino hasta que salió de la
                    floresta/ y entró en una muy hermosa venga y muy grande y maravilla: y pagóse
                    mucho de las yervas verdes que vio a todas partes: como aquel que florecía en la
                    verdura y alteza de los amores: y llamándolo le preguntó donde venía. El enano
                    le respondió y dixo. Vengo de casa del conde de clara. Por ventura dixo Amadís
                    viste tú allá un cavallero novel que llaman Galaor: Señor no dixo el enano: mas
                    se donde será este tercero día el mejor cavallero que en esta tierra entró.
                    Oyendo esto Amadís dixo. Aí enano por la se que a dios deves lleva me allá y
                    verlo he. Si llevaré dixo el enano con tal qu eme otorguéis un don y iréis
                    conmigo donde vos le demandaré. Amadís con gran desseo que tenía saber de Galaor
                    su hermano dixo. Yo te lo otorgó. En el bombre de dios dixo el enano sea nuestra
                    ida: y agora vos guiare donde veréis muy buen cavallero/ y muy essforçado en
                    armas. Entonces dixo Amadís. Yo te ruego por mi amor que tú me lleves por la
                    carrera que mas aína vamos. Yo lo haré dixo él y luego dexaron aquel camino: y
                    tomando otro anduvieron todo aquel día sin aventura hallar: y tomóles la noche
                    cabe una fortaleza. Señor dixo el enano aquí alvergaréis donde aí una duenna que
                    vos hará servicio. Amadís llegó a aquella fortaleza y halló la dueña que le muy
                    bien alvergó dándole de cenar/ y un lecho affaz rco en que durmiesse: mas esso
                    no hizo él/ que su pensar fue tan grande en su señora/ que cual si no durmió
                    nada de la noche: y otro día despedido de la dueña entró en la guía del enano: y
                    anduvo hasta medi´ día: y vio un cavalero que se comatia con dos: y llegando a
                    ellos les dixo. Estad sennores si os pluguiere: y dezíd me porque os combatís.
                    Ellos se tiraron afuera: y él uno de los dos dixo: porque este dize que él solo
                    vale tanto para acometer un gran hecho como nos ambos. Cierto dixo Amadís pqueña
                    es la causa/ que el calor de cual quiera no haze perder él del otro. Ellos
                    vieron que dezía buena razón/ y dxaron la batalla: y preguntaron a Amadís si
                    conoscía él al cavallero que se combatiera por la dueña en casa del rey
                    Lisuarte/ porque fue muert Dradan el buen cavallero. Y porque lo preguntáis dixo
                    él: porque lo querríamos hallar dixeron ellos no se dixo Amadís si lo dezís por
                    bien o mal pero yo le vi no ha mucho en casa del rey Lisuarte:y partióse dellos
                    y fuesse su camino. Los cavalleros hablaron entre sí: y dando de las espuelas a
                    los cavallos fueron empos de Amadís: y él que los vio venir tomó sus armas/ y ni
                    él y ellos traían lanças/ que las quebraran en sus justos. El enano le dixo que
                    es esso señor: no veís que los cavallos son tres: ao me curo dixo él: que si me
                    cometen a sin razón yo me defenderé si pudiere. Ellos llegaron y dixeron:
                    cavallero queremos pediros un don: y dadnos lo sino no os partiréis de nos:
                    antes os los daré dixo él si con derecho hazer lo puedo. Pues dezíd nos dixo él
                    uno como leal cavallo donde cuidáis que hallaremos el cavallero por quien Dardan
                    fue muerto. Él que no podía al fazer sino dezir verdad dixo. Yo soy: y si
                    supiera que tal era el don no vos lo otorgara por no me loar ello. Cuando los
                    cavalleros lo oyeron dixeron todos. Aí traídor muerto sois: y metiendo mano a
                    las espadas se dexaron a él ir muy bravamente. Amadís metió mano a su espada
                    como aquel que era gran coraçón: y dexóse a ellos ir muy sañudo: por los aver
                    que tado de su batalla: y lo acometían tan malamente: y hirió al uno dellos por
                    cima del yelmo de tal golpe que le alcançó en el ombro: que las armas con la
                    carne y buessos fue todo cortado hasta decendir la pesada a los costados: assí
                    quedándole el braço colgado cayó del cavallo ayuso: y dexóse ir a los dos que le
                    herían bravamente: y dio al uno por el yelmo tal golpe que se lo hizo saltar de
                    la cabeça: y la espada descendió hasta el persueço/ y cortóle todo lo mas del: y
                    cayó el cavallero. Y el otro que esto vio començo de huir contra donde viniera.
                    Amadís que lo vio en cavallo corredor: y que se le alogava dexo de lo seguir: y
                    tornó a Gandalín. El enano le dixo: cierto señor mejor recaudo llevó para él
                    donde que me prometistes que yo creía: y agora camos adelante. Assí fueron aquel
                    día alvergar a casa de un hermitaño donde ovieron muy pobre cena. En la mañana
                    tornó al camino por donde el enano guiava y anduvo hasta de tercía: y allí le
                    mostró el enano en un valle hermoso dos pinos altos y debaxo dellos un cavallero
                    todo armado sobre un gran cavallo: y dos cavalleros que andavan por el campo
                    tras sus cavallos que suían: que el cavallero del pino los avía derribado: y
                    debaxo del otro pino hazía otro cavallero acostado sobre su yelmo y su escudo
                    cabe si y mas de viente lanças al derredor del pino y cerca del dos cavallos
                    ensillados. Amadís que lo smirava dixo al enano. Conosces tú estos cavalleros:
                    el enano le dixo. Véis señor aquel cavallero que yaze acostado al pino: veo dixo
                    él. Pues aquel es dixo el enano el buen cavallero que de mostraros avía. Sabes
                    su nombre dixo Amadís: si señor que se llama angriote destravas: y es el mejor
                    cavallero que yo en gran parte os podría mostrar. Agora me di porque tiene allí
                    tantas lanças: esso vos diré yo dixo el enano. El amava una dueña desta tierra y
                    ella no a él: pero tanto la guerrero que sus partientes por fuerça sela metieron
                    en poder.Y cuando en su poder lo ovo dixo que se tenía por el mas rico del
                    mundo. Ella le dixo no ternéis por cortes en aver assí una dueña por fuerça:
                    bien me podéis aver pero nunca de grado mi amor auréis/ si antes no hazéis una
                    cosa. Dueña dixo Angriote es cosa que yo puedo hazer: si dixo ella: pues
                    mandaldo que yo cumpliré hasta la muerte. La dueña que lo mucho desamava cuido
                    de lo poner donde muriesse o cobrasse tantos enemigos que con ellos se
                    defendería del: y mandóle que él y su hermano guardasse este valle de los pinos
                    de todos los cavalleros andantes que por él passassen y que les hiziessen
                    prometer por fuerça de armas qu epareciendo en la corte del rey Lisuarte
                    otorgarían ser mas hermosa la amiga de Anfriote que las suyas dellos: y si por
                    aventura este cavallero su hermano que véis a cavallo fuesse vencido: que no se
                    pudiesse sobre esta razón mas combatir: y toda la requesta quedasse en agriote
                    solo: y guardassen un año el valle: y assí guardan los cavalleros de día: y a la
                    noche alvergan en un castillo que yaze tras aquel otro que véis. Pero digo vos
                    que ha tres emses que lo començaron que a un hasta aquí nunca Angriote metió
                    mano en cavallero/ que su onrro los ha todos conquistado. Yo creo dixo Amadís
                    que me dizes verdad: que yo oí dezir en casa del rey Lisuarte que fuera aí
                    cavallero que otorgara aquella dueña por mas hermosa que su amiga: y cuido que
                    ha bombre grovenesa: verdad es dixo el enano: y señor pues pumpli con vos
                    tenedmelo qu eme prometistes: y id conmigo donde avéis de ir: muy de grado dixo
                    Amadís: cual es la derecha carrera: por el valle dixo el enano: mas no quiero
                    que or ella vamos: pues tal embaraço tiene. Ao te cures dixo él desso. Entonces
                    se metió adelante: y a la entrada del valle halló un escudero que le dixo. Señor
                    cavallero no passéis mas adelante/ si no otorgáis que es mas hermosa la amiga de
                    aquel cavallero que al pino es acostado que la vuestra. Si dios quisere dixo
                    Amadís tan gran mentira nunca otorgaré: si por fuerça no me lo hazen dezir: o
                    ola vida no me quitan. Cuando esto le oyó el escudero díxole. Pues tornados sino
                    averos héis con ellos de combatir. Amadís dixo. Si ellos me cometen yo me
                    defenderé si puedo: y passó adelante sin temor ninguno.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
