<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="10">
                <head>Capítulo XI <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el Donzel del Mar fue conocido por el rey Perión su padre y por su
                        madre Elisena. </p>
                </argument>
                <p> Al comiençó ya se contó como el rey Perión dio a la reina Elisena siendo su
                    amiga uno de dos anillos que el traía en su mano tal el uno como el otro: sin
                    que en ellos ninguna diferencia pareciesse: y como al tiempo que el ODnzel del
                    Mar fue en el río lançado en el arca llevó al cuello aquel anillo: y como
                    después le fue dado con la pesada al Donzel por su mano Gandales: y el rey
                    Perión avía perguntado a la reina algunas vezes por el anillo: y ella con
                    verguença que no supiesse donde la pusiera dezía le que lo avía perdido: pues
                    assí acaeció que passando el Donzel del Mar por una sala hablando con su
                    donzella vio a melicia hija del rey niña que estava llorando/ y preguntóle que
                    avía.La niña dixo. Señor perdí un anillo que el rey me dio aguardar en tanto que
                    él duerme. Pues yo vos daré dixo él otro tan bueno o mejor que le déis. Entonces
                    sacó de su dedo un anillo y dioselo: ella dixo. Este es él que yo perdí: no es
                    dixo él. Pues es el anillo del mundo que mas le paresce dixo la niña. Por esto
                    esta mejor dixo él Donzel del mar/ que en lugar del otro le daréis: y
                    dexándolase fue con la donzella a su cámara: y cortóse en un lecho y ella en
                    otro que ende avía. El rey despertó y demando a su hija que le diesse el anillo/
                    y ella le dio aquel que tenía: él lo metió en su dedo creyendo que el suyo
                    fuesse: mas vio hazer a uno cabo de la cámara el otro que su hija perdió: y
                    tomando lo juntólo con el otro vio que era él que el a la reina avía dado: y
                    dixo a la niña: como fue esto del te anillo: ella que mucho le temía dixo.Por
                    dios señor el vuestro perdí yo/ y passó por aquel Donzel del mar: y como vio que
                    yo loorava diome esse que le traía: y yo pens´que el vuestro era. El rey uno
                    sospecha de la reina: que la gran bondad del Donzel del Mar: junto con la su muy
                    demasía de hermosura no la oviessen puesto en algun pensamiento indevido: y
                    tomando su espada entró en la cámara de la reina y cerrada la puerta dixo. Dueña
                    vos me negastes siempre el anillo que os yo diera: y el Donzel del Mar a lo dado
                    agora a Melicia: como pudo ser esto que véis le aquí: dezidme de que parte le
                    ovo/ y si me mentis vuestra cabeça lo pagara. La reina que ayudado lo vio cayó a
                    sus pies/ y díxole. Aí señor por Dios merced: pues de mi mal sospecháis: ahora
                    vos diré la mi cuita que fasta aquí os uno negado. Entonces començó de llorar
                    muy rezió: heriendo con sus mano en el rostro: y dixo como echara su hio en el
                    río/ y que llevara consigo el espada y aquel anillo. Para sancta maria dixo el
                    rey: yo creo que este es nuestro hijo. La reina tenido las manos diziendo. Assí
                    pluguiesse al señor del mundo: agora vamos allá vos y yo dixo el rey: y
                    pregunttemos le de su hazienda. Luego fueron entran bososlos a la cámara donde
                    él estava: y fallaronlo durmiendo muy assossegadamente: y la reina no hazía sino
                    llorar por la sspecha que tanto conra razón della se tomara. Mas el rey tomó en
                    su mano la espada que a la cabecera de la cama era puesta: y cantándola/ la
                    conoció luego: coo aquel que con ella diera muchos golpes y buenos: y dixo
                    contra la reina por dios esta espada conzco yo bien: y adora creo mas lo que me
                    dexistes.Ay señor dixo la reina no le dexemos mas dormir: que mi coraçón se
                    aquexa mucho y fue para él y tomándole por la mano tiróle un poco contra si
                    diziendo. Amigo señor acorredme en esta priessa y congoxa en que esto y. El
                    despertó viola muy reziamente llorar y dixo. Señora que es esso que avéis: si mi
                    servicio puede algo remediar mandámelo: que hasta la muerte se cumplirá. Aí
                    amigo dixo la reina pues agora nos acorred con vuestra palabra en dezir cuyo
                    hijo sois. assí dios me ayude dixo él no lo se que yo fui fallado en la mar por
                    gran aventura. La reina cayó a sus pies toda turbada/ y él hincó los inojos ante
                    ella y dixo. Aí dios que es esto. Ella dixo llorando: hijo ves aquí tu padre/ y
                    madre. Cuando él esto oyó dixo. Santa María que será esto que oyó: la reina
                    teniéndolo entre sus braços tornó y dixo. Es hijo que quiso dios por su merced
                    que cobrassemos aquel yerro que por gran miedo yo hize: y mi hijo yo como mala
                    madre os eche en la mar: y véis aquí el rey que os engendro. Entonces hincó los
                    inojos: y les beso las manos con muchas lágrimas de plazer: dando gracias a Dios
                    porque assí le avía sacando de tantos peligros para enlafin le dar tanta honrra
                    y buena ventura con tal padre y madre. La reina le dixo. Hijo sabéis vos si
                    avéis otro nombre sino este: señora si se dixo él: que al partir de la batalla
                    me dio aquella donzella una carta que lleve embuelta en cera cuando en la mar
                    fui echado: en que dize llamarme Amadis. Entonces sacándola de su sen sela dio:
                    y vieron como escriviera/ y dixo. Mi amado hijo cuando esta carta se escrinió
                    era yo en toda cuita y dolor: y agora soy en toda folgança y alegría: bendito
                    sea dios: y de aquí adelante por este nombre vos llamad. Assí lo haré dixo él/ y
                    fue llamado Amadis: y en otras muchas partes Amadis de Gaula. El plazer que
                    Agrajes su primo con estas nuevas uno y todos los otros del reino sería escusado
                    de dezir: que hallando los hijos perdidos aunque reuessados y mal condicionados
                    sean reciben los padres y los parientes con solación y alegría. Pues mirad que
                    tal podía ser con él que en todo el mundo era un claro y luziente espejo. Assí
                    que dexando de mas hablar en esto contaremos los que después acaeció. La
                    donzella de Denamarcha dixo. Amadis señor yo me quiero ir con estas buenas
                    nuevas: de que mi señora aura gran plazer: y vos quedad a dar gozo y alegría
                    aquellos ojos/ que a hilo por la faz le cayan: y dixo. Mi amiga a dios vayáis en
                    comendada: y a vos encomiendo mi vida que della ayáis piedad/ que a mi señora
                    agora me hizo: y yo seré allá a la servir muy presto con otras tales armas como
                    en la batalla del rey Abies tuve: por donde me podáis conocer sino oviere lugar
                    para lo saber de mi Agrajes assí mesmo se despidió del/ diziéndole como la
                    Donzella a quien él dio la cabeça de Galpano en vengança de la deshonrra que le
                    hizo: le traxo mandado de Olinade su señora hija del rey Ganaín de Avrvega ue
                    leugo la fuesse a ver. La cual él ganara por amiga al tiempo que él y su tío del
                    Galvanes fueron en aquel reino. Este don Galvanes era hermano de su padre: y
                    porque no avía mas heredad de un pobre castllo llamavan le Galvaanes sin tierra/
                    y díxole. Señor primo mas quisiera yo vuestra compañía que otra cosa mas mi
                    coraçón que en mucha cuita es no m dexa sino que vaya a ver aquella que cerca o
                    lexos siempre en su poder esto: y quiero saber de vos donde os podría hallar
                    cuando buelva: señor dixo Amadis creo que me hallaréis en la casa del rey
                    Lisuarte que me dizen ser allí mantenida cavallería en la mayor alteza que en
                    ninguna casa de rey ni empador que en el undo aya: y ruégoos que me encomendéis
                    al rey vuestro padre y madre y que assí comoa vos en su srvicio me pueden contar
                    por la cirança que me hizieron. Entonces se despidio Agrajes del rey y de la
                    reina su tia: y cavalgando con su compañía/ y el rey y Amadis con el por le
                    hazer honra: saliendo por al puerta de la villa econtraaron una donzella que
                    tomando al rey por el freno le dixo. Miembra te rey que te dixo una donzella que
                    cuando cobrasses te pedida: pedería al señorío de irlanda su flor: y cata si
                    dixo verdad que cobraste este hijo que pedido tenías: y murrió aquel esforçado
                    rey Abies: que la flor de Irlanda era. E aun mas te digo que la nunca cobrara
                    por señor que aí aya hasta que venga el buen hermano de la señora que hara aí
                    venir soberviosamente por fuerça de armas parias de otra tiera: y este morira
                    por mano de aquel que srá muerto por la cosa del mundo que mas amara. este fue
                    marlote de Irlanda hermano de la reina de Irlanda: aquel que mato Cristan de
                    leonis sobre las parias que al rey Mars de Cornvalla su tio demandava/ y tristan
                    murió después por causa de la reina y leo que era la cosa del mundo que él mas
                    amava. Y esto te embía a dezir Urganda mi señora. Amadis le dixo. Donzella dezid
                    a vuestra señora/ que se le encomienda muchho el cavallero a quien dio la lança:
                    y que agora veo ser verdad lo que me dixo: que con ella libraría la casa donde
                    primero salí: que libre al rey mi padre que en punto de muerte estava. La
                    donzella se fue su via: y Agrajes despedido del rey y de Amadis donde le
                    dexaremos basta su tiempo. El rey Perión mando llegar cortes porque todos
                    viessen a su hijo Amadis: donde se hizieron muchas alegrías y juegos en honor y
                    servicio de aquel señor que dios les diera: con el cual y con su padre esperavan
                    vivir en mucha honra y descansó: allí supo Amadis como el gigante llevarar a don
                    Galaor su hermano: y puso en su voluntad de punar mucho por saber que se
                    hiziera: y le obrar por fuerça de armas o en otra cualquier manera que menester
                    fuesse muchas cosas se hizieron en aquellas cortes y muchos y grandes dones el
                    rey en ellas dio que sería largo de contar. En fin de las cuales Amadis habló
                    con su padre diziendo que él se quería ir a la gran bretaña: que pues no tenia
                    necessidad le diesse licencia. Mucho trabajo el rey y la reina por lo detener:
                    mas por ninguna via pudieron/ que la gran cuita que por su señora passavan no le
                    deava/ ni dava lugar a que otra obediencia tuviesse sino aquella que su coraçón
                    sojuzgava: y tomando consigo solamente a Gandalín/ y otras tales armas como las
                    que el rey Abies le despedaçara en la batalla assí partió: y anduvo tanto hasta
                    que llegó a la mar: y entrando en una susta en la gran bretaña aportó a una
                    buena villa que avía nombre Brestoya y allí supo como el rey Lisuarte era en una
                    su villa que se llamava Gindillisora: y que estava muy poderoso y muy
                    acompañíado de buenos cavalleros: y que todos los mas reyes de las insulas le
                    obedecian. Él partió de allí: y entró en su camino/ mas no anduvo mucho por él:
                    que halló una donzela que le dixo. Es este el camino de Bristoya: si dixo él:
                    por ventura sabéis si fallaría allí alguna susta que pudiesse passar en Gaula: a
                    que vaís allá dixo él/ voy a demandar por un buen cavalero hijo del rey Gaula:
                    que ha nombre Amadis: y no ha mucho que se conosció con su padre. El se
                    maravillo y dixo. Donzella por quien sabéis vos esso: por aquella que las cosas
                    esconder no se le pueden y supo antes su hacienda que él ni su padre/ que es
                    Uranda la desconocida: y ha le tanto menester que sipor él no: por otro ninguno
                    puede cobrar lo que mucho dessea: a dios merced dixo él porque aquella a quien
                    han menester todos/ me aya menester a mí. Sabed donzella que yo soy él que
                    demandáis: y agora vamos por do quisierdes como dixo ella: vos sois el que yo
                    husco: yo soy sin falta dixo él. Pues seguid me dixo la donzella/ y llevaros he
                    donde es mi señora. Amadis dexo su camino: y entró por él que la donzella le
                    guiava. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
