<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id=" Capítulo 8">
                <head>Capítulo VIII <locus from="sk.xv" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como el rey Lisuarte embió por su hija a casa del rey Languines/ y el fela
                        embió con su hija mabilia acompañadas de cavalleros y dueñas y donzellas.
                    </p>
                </argument>
                <p> Después de diez días que Agrajes fue partido llegaron aí tres naos en que venía
                    Gladar de Rascuil con cient cavalleros del rey Lisuarte: y dueñas y donzellas
                    para llevar a Oriana. El rey Languines lo acogió bien que lo tenía por buen
                    cavallero y muy cuerdo. Él le dixo el mandado del rey su señor como embiava por
                    su hija: y demás desto Galdar dixo al rey de parte del rey Lisuarte que le
                    rogava embiasse con Oriana a Mabilia su hija: que assí como ella misma sería
                    tratada y honrada a su voluntad. El rey fue muy alegre dello: y ataviólas muy
                    bien: y tuvo al cavallero y a las dueñas y donzellas en su corte algunos días
                    haziéndoles muchas fiestas y mercedes: y hizo aderçar otras naves y bastecerlas
                    de las cosas necessarías y hizo aprejar cavalleros y dueñas y donzellas las que
                    le pareció que convenía para tal viaje. Oriana que vio que este camino no se
                    podía escusar acordo de recoger sus joyas: y andando las reocgendo vio la cera
                    que tomara al Donzel del Mar: y membrósele del y viniéronle las lágrimas a los
                    ojos: y apretó las manos con cuita de amor que la forçava: y quebrantó la cera:
                    y vio la carta dentro estava/ y leyendo la halló que dezía: este es Amadis sin
                    tiempo hijo del Rey. Ella que la carta vio estuvo pensando un pco: y entendió
                    que el Donzel del Mar avía nombre Amadis: y vio que era hijo de rey: tal alegría
                    nunca en coraçón de persona entró como en el suyo. Y llamando a la Donzella de
                    Denamarcha le dixo. Amiga yo vos quiero dezir un secreto que le no diría sino a
                    mi coraçón y guradadle como puridad de tan alta Donzella como yo soy: y del
                    mejor cavallero del mundo. Assí lo haré dixo ella: y señora no dudéis de me
                    dezir lo que haga. Pues amiga dixo Oriana vos os id al cavallero novel que
                    sabéis/ y dígovos que lo llaman el Donzel del Mar: y hallarlo heis en la guerra
                    de Gaula: y si vos ante llegárdes atendedlo: y luego que lo vierdes dadle esta
                    carta: y dezidle que aí fallara su nombre aquel que le scrivieron en ella cuando
                    fue ecahdo en la mar: y sepa que sé yo que es hijo de rey: y que pues él era tan
                    bueno cuando no lo sabía: agora pune de ser mejor: dezidle que mi padre embió
                    por mí y me lievan a él: que le embió yo dezir/ que se parta de la guerra de
                    Guala: y se vaya luego a la gran Bretaña: y pune de bivir con mi padre hasta que
                    le yo mandé lo que haga. La donzella con este mandado que oís fue della
                    despedida y entrada en el camino de Gaula de la cual se hablara en su tiempo.
                    Oriana y Mabilia con dueñas y donzellas ancomendándolas el Rey y la Reina a Dios
                    fueron metidas en las naos los marieneros soltaron las ácornas y tendieron sus
                    velas: y como el tiempo er adereçado: passaron presto en la gran Bretaña donde
                    muy bien rescebidas fueron. El Donzel del Mar estuvo llagado quinze días en casa
                    del cavallero y de la donzella su sobrina que le curava: en cabo de los cuales
                    como quiera que las heridas aun rezientes fuessen: no quiso aí más detenerse: y
                    partióse un domingo de mañana: y Gandalín con él que nunca del se partió. Esto
                    era en el mes de Abril: y entrando por una for esta oyó cantar las aves: y veía
                    flores a todas partes: y como él tanto en poder de amor fuesse: membróse de su
                    amiga/ y començó a dezir. Ay captivo Donzel del Mar sin linage y sin bien/ cómo
                    fueste tan osado de meter su coraçón y tu amor en poner de aquella que vale más
                    que las otras todas de bondad y hermosura y linage. O cativo por cuallquier
                    destras tres cosas no devía ser osado el mejor cavallero del mundo de la amar:
                    que más es ella hermosa que el mejor cavallero en armas y mas vale la su bondad
                    que la riqueza del mayor hombre del mundo: y yo cativo que no se quien soy: que
                    bíva con trabajo de tal locura: que moriré amando sin selo osar dezir. Assí lo
                    hazía su duelo: y una tan atónito no catava sino a las cervízes de su cavallo: y
                    miró en una espessura de la floresta y vio un cavallero armado en su cavallo:
                    aguardando un su enemigo el cual avía oído todo aquel duelo que el Donzel del
                    Mar hazía: y como vio qu se callava parósele delante y dixo. Cavallero a mí
                    parece que más amades vuestra amiga que a vos despreciándovos mucho y loando a
                    ella: quiero que me digáis quién es amarla he pues que vos no sois tal para
                    servir tan alta señora y tan hermosa según lo que a vos he oído: dixo el Donzel.
                    Señor cavallero la razón vos obliga a dezir lo que dezís/ pero lo demás no lo
                    sabréis en ninguna manera. Y mas vos digo que de la vos amar no podríades dello
                    ganar ningún buen fruto. De venir a hombre afán y peligro dixo el cavallero por
                    buena señora en glorida lo deve recebir: porque a la fin sacará dello el
                    gualardón que espera. Y pues hombre en tan alto lugar ama como vos no le devría
                    de enojar de cosa que le aveniesse. El Donzel del Mar fue confortado de cuanto
                    le oyó dezir: y tuvo que bien hazía a él esta razón: y quiso ir adelante mas el
                    otro le dixo. Estad quedo cavallero que todavía conviene que me digáis lo que
                    vos pregunto por fuerça o degrado. Dios no me ayude dixo el Donzel si a mi grado
                    vos lo sabréis: ni de otro por mi mandado. Pues luego sois en la batalla dixo el
                    cavallero: más me piaze de esso dixo el Donzel del Mar que de lo dezir. Entonces
                    enlazaron sus yelmos a tomaron los escudos y las lanças: y queriéndose a partar
                    para su justa llegó una donzella que les dixo: estad señores estad: y dezidme
                    unas nuevas si las sabéis que yo vengo a gran priessa: y no puedo atender el sin
                    de vuestra batalla. Ellos preguntaron que quería saber. Si vido alguno de vos
                    dixo ella un cavallero novel que se llama el Donzel del Mar. Y que lo queréis
                    dixo él: tráyole nuevas de Agrajes su amigo el hijo del Rey de Escocia. Aguradad
                    un poco dixo el Donzel del Mar que vos diré del: y fue para el cavallero que le
                    dava bozes que se guardasse: y el cavallo le sirió en el escudo tan bravamente:
                    que la lança fue en pieças por el aire: mas el Donzel del Mar que le acertó en
                    lleno dio con él y con el cavallo en tierra: y el cavallo se levantó y quiso
                    huir. Mas el Donzel del Mar lo tomó y diógelo diziendo.Señor cavallero tomad
                    vuestro cavallo: y no queráis saber de ninguno nada contra su voluntad. Él tomó
                    el cavallo/mas no pudo tan aína cavalgar que era maltrecho de la caída. El
                    Donzel del Mar tornó a la donzella/ y díxole. Amiga conocéis este por quién
                    preguntáis: No dixo ella que nunca lo vi: mas dixo me Agrajes/ que él se me
                    daría a conoscer tanto que le dixesse que era suya. Verdad es dixo él/ y sabed
                    que yo soy/ entonces desenlazó el yelmo: a la donzella que le vio el rostro
                    dixo. Cierto creo yo que dezís verdad que a maravilla os oí loar de hermosura.
                    Pues dezíd me dixo él dónde dexastes a Agrajes. En una ribera dixo la donzella
                    cerca de aquí: donde tiene su compañía para entrar en la mar: y passar a Gaula y
                    quiso ante saber de vos porque con él passéis. Dios selo agradezca dixo él y
                    agora guiad y vámoslo ver. La donzella entró por el camino: y no tardó mucho que
                    vieron en la ribera las tiendas y los cavalleros cabe ellas: y seyendo ya cerca
                    oyeron empos de si unas bozes diziendo. Tornad cavallero: que todavía conviene
                    que me digáis lo que vos pregunto. Él tornó la cabeça y vio al cavallero con
                    quien ante justara: y otro cavalero con él/ y tomando sus armas fue contra ellos
                    que traían las lanças baxas: y al mas correr de los cavallos. E los de las
                    teindas lo vieron ir tan bien puesto en la silla/ que fueron maravillados/ y
                    ciertamente podéis creer que en su tiempo no ovo cavallero que mas apuesto en la
                    silla pareciesse/ ni mas hermoso justsse: tanto que en algunas partes donde él
                    se quereia encobrir: por ello fue noscido" y los dos cavalleros le hirieron con
                    las lanças en el esucdo que se lo falsaron: mas el arnes no: que era fuerte: y
                    las lanças fueron que bradas? y hirió al primero que ante derribara: y
                    encontrole tan fuertemente que dio con él en tierra/ y le quebró un braço/ y
                    quedo como muerto/ y perdió la lança: mas puso luego mao a la espada/ y dexose
                    ir al otro que lo hería y diole por cima del yelmo: assí que la espada llegó a
                    la cabeça: como por ella tiró quebraron los lazos y sacó selo de la cabeça: y
                    alço el espada por lo herir: y el otro alço el escudo/ y el Donzel del Mar
                    detuvo el golpe/ y passando la espada a la mano siniestra travole del escudo/ y
                    tiró selo del cuello: y diole con el encima de la cabeça: que el cavallero cayó
                    en tierra atordído. Esto hecho dio las armas a Gandalín/ y fuesse con la
                    donzella a las tiendas. Agrajes que se mucho maravillava quien sería el
                    cavallero que tan presto a los dos cavalleros avía encido/ fue contra él y
                    consocióle y dixole/ señor vos seáis muy bien vendio. El Donzel del Mar
                    descendió de su cavallo/ y fuerónse ambos a abraçar: y cuando los otros vieron
                    que aquel era el Donzel del Mar: fueron con el muy alegres. Y Agrajes le dixo ay
                    Dios que mucho os desseava ver: y luego lo llevaron a su tienda: y lo hizo
                    desarmar: y mandó que le traxessen allí los cavalleros que en el campo
                    maltrechos quedavan. E cuando ante él vinieron díxoles: por Dios grande locura
                    començastes en acometer batalla con tal cavallero. Verdad es dixo él del braço
                    quebrado/ mas ya fue oí tal boza que lo tuve en tan poco que no creía hallar en
                    él ninguna defesa/ y contó quanto con él le auiniera en la foresta/ sino el
                    duelo que no lo osó dezir. Mucho rieron todos de la paciencia del uno: y de la
                    grande sobervia del otro. Aquel día holgaron allí con mucho plazer: y otro día
                    calvalgaron: y anduvieron tanto que llegaron a Palingues una buena villa que era
                    puerto de mar frontera de Gaula/ y allí entraron en las naos de Agrajes/ y con
                    el buen viento que hazía passaron presto la mar: y llegaron a una villa de
                    Gaula: que Galfán avía nombre/ y de allí se fueron por tiera a Baladín un
                    castillo donde el rey Perión era donde mantenía su guerra aviendo mucha gente
                    perdido/ que con su venida de ellos muy alegre fue: y hizo les dar buenas
                    posadas/ y la reina Elisena hizo dezir a su sobrino Agraes que la viniesse a
                    ver. Él llamó al Donzel del Mar y otros dos cavalleros para ir allá. El rey
                    Perión cató el Donzel/ y conociólo que aquel era él que él hiziera cavallero/ y
                    él que le acorriera en el castillo del viejo y fue contra él: y dixo. Amigo vos
                    seáis muy bien venido: y sabed que en vos he yo grande essfuerço: tanto que no
                    dudo ya mi guerra: pues vos he en mi compañía. Señor dixo en la vuestra ayuda me
                    auréis vos cuanto mi persona duraré: la guerra aya fin. Assí hablando llegaron a
                    la reina: y Agrajes le fue a besar las manos: y ella fue con él muy alegre. Y el
                    rey le dixo. Dueña véis aquí él muy buen cavallero de que yo os hable: que me
                    sacó del mayor peligro en que nunca fue: este os digo que améis mas que a otro
                    cavallero. Ella le vino a abraçar: y él hincó los inojos ante ella: y dixo.
                    Señora yo soy criado de vuestra hermana: y por ella vengo a vos servir y como
                    ella misma me podéis mandar. La reina selo agradescío son mucho aamor: y catava
                    lo como era tan hermoso: y membrándose de sus hijos que avía perdió vinieronle
                    las lagrimas a los ojos. Assí que llorava por aquel que ante ella estava/ y no
                    lo conoscía: y el Donzel del Mar le dixo. Señora no lloréis/ que presto seréis
                    tornada en vuestra alegría con la ayuda de Dios/ y del rey y deste cavallero
                    vuestro sobrino: oyó que degrado vos sirviré. Ella dixo mi buen amigo vos que
                    sois cavallero de mi hermana/ quiero que poséis en mi casa: y allí vos darán las
                    cosas que oviéredes menester. Agrajes lo quería llevar consigo pero rogáronle el
                    rey y la reina tanto/ que lo ovo de otorgar: assí quedó en guradra de su madre/
                    donde le hazían mucha honra. El rey Abies y Daganell su primo superion las
                    nuevas destos que llegaron al rey Perión. y dixo el rey Abies que era a la razón
                    el mas preciado cavallero que sabían. Si el rey Perión ha coraçón de lidiar y es
                    esforçado agora querrá batalla con nos. Ao lo hará dixo Daganel/ porque se
                    recela mucho de vos. Galayn el duque de Anormandía que aí era dixo. Yo vos diré
                    cómo lo hará cavalgauemos esta noche yo y Daganel/ y al alva pareceremos cabe la
                    su villa con razonable número de gente/ y el rey Abiés quede con la otra gente
                    en la foresta de Galpano ascondido: y desta guisa le daremos esfuerço/ a que
                    osara salir/ y nosotros mostrando algún temor punaremos de los meteer en la
                    floresta: hasta donde el rey estuviere: y assí le perderán todos. Bien dezís
                    dixo el rey Abiés/ y assí se haga. Pues luego fueron aramdos con toda la gente y
                    entraron en la floresta Daganel y Galaín: que él consejo diera/ y passaron bien
                    adelante donde el rey quedava/ y assí estuvieron toda la noche: mas la mañana
                    venida fueron el rey Perión/ y su mujer a ver que hazía el Donzel del Mar/ y
                    halláronlo que se levantava y levava las manos y vierónle los ojos bermejos y
                    las hazes mojadas de lágrimas/ assí que bien parescía que durmiera poco de
                    noche: y sin falta assí era que membrándose de su amiga considerando la gran
                    cuita que por ella le venía sin tener ninguna esperança de remedio/ otra cosa no
                    esperava sino la muerte. La reina llamó a Gandalín y díxole/ amigo qué ovo
                    vuestro señor que me paresce en su semblante ser en gran tristeza: es por algún
                    descontentamiento que aquí allá auido: Señora dixo él aquí recibe el mucha
                    honrra y merced/ mas el ha assí de costumbre que llora duermiendo/ assí como
                    agora véis que en él parece. Y en cuanto assí estavan vieron los de la villa
                    muchos enemigos/ y bien armados cabe si/ y davan bozes: armas: armas. El Donzel
                    del Mar que vio la vuelta muy alegre. Y el rey le dixo buen amigo/ nuestros
                    enemigos son aquí/ y él dixo armémosnos y vayámoslos ver: y el rey demandó sus
                    armas: y el Donzel las suyas: y desque armados fueron: y a cavallo fueron a la
                    puerta de la villa: donde hallaron a Agrajes que mucho se aquexava porque no la
                    abrían: que este fue uno de los cavalleros del mundo más bivo de coraçón/ y más
                    acometedor en todas las afruentas: y si assí la fuerça como el esfuerço le
                    ayudara no oviera otro ninguno: que de bondad de armas le passara: y como
                    llegaron dixo el Donzel del Mar. Señor mandad nos abrir la puerta: y el rey a
                    quien no plazía menos de se combatir: mandó que la abriesen: y salieron todos
                    los cavalleros: y como vieron sus enemigos tantos/ algunos aí huvo que dezían
                    ser locura acometerlos. Agrajes hirió el cavallo de las espuelas diziendo/ agora
                    aya más ventura él que más se sufriere/ y moviendo contra ellos vio ir delante
                    al Donzel del Mar: y movieron todos de consuno. Daganel a Galaín que contra si
                    los vieron venir aparejáronse de recebirlos: assí como aquellos que mucho
                    desamavan. El Donzel del Mar se hirió son Galaín que delante venía y encontróle
                    tan fuertemente: que a él y al cavallo derribó en tierra: y ovo la una pierna
                    quebrada: y quebró la lança: y puso leugo mano a su espada/ y dexose correr a
                    los otros como leon sañudo haziendo maravillas en dar golpes a odoas partes assí
                    que no quedava cosa ante la su espada que a la tierra derribar los hazía: a unos
                    muertos y a otros feridos: mas tantos le hierieron que el cavallo no podía salir
                    con el a ninguna parte assí que estava en gran priessa. Agrajes que lo vio llegó
                    a él con algunos de los suyos y hizo gran daños en los contrarios. El rey Perión
                    llegó con toda la gente muy esforçadamente como aquel que con voluntad de serir
                    los gana tenía: y Daganel lo recibió con los suyos muy animosamente. Assí que
                    fueron los unos y los otros mezcaldos en uno. Assí veriades al DOnzel del Mar
                    haziendo cosas extrañas/ derribando y matando cuantos ante si hallava que no
                    avía hombre que lo osasse atender: y metíase en los enemigos/ haziendo dellos
                    corro que parescía un leon bravo. Agrajes cuando le vio estas cosas hazer/ tomó
                    consigo muy mas esfuerço su gente. Cavalleros mirad al mejor cavallero y mas
                    esforçado que nunca nació. CUando Daganel vio como destruía su gente fue para el
                    Donzel del Mar como buen cavallero: y quisole herir el cavallo porque entre los
                    suyos cayesse/ mas no pudo: y diole el Donzel tal golpe por cima del yelmo que
                    por fuerça quebraron los lazos y faltole de la cabeça. El rey Períon que en
                    socorró del Donzel del Mar llegava dio a Daganel con su espada tal herida ue lo
                    hendió hasta los dientes. Ay rey Abies como tardas tanto que nos dexas matar.
                    Iendo allí heriendo en los enemigos el rey Perión y su compañía no tardó mucho
                    que pareció el rey Abies de irlanda con todos los suyos/ y venía diziendo. Agora
                    a ellos: no quede hombre que no matéis: y punad de entrar con ellos en la villa.
                    Cuando el rey Perión y los suyos vieron sin sospecha aquellos de que no sabían:
                    parte: mucho fueron espantados/ que eran ya cansados: y no tenían lanças/ y
                    sabían que aquel rey Abies er auno de los mejores cavalleros del mundo: y él que
                    mas dudavan: mas el Donzel del Mar les començó a dezir. Agora señores es
                    menester de mantener vuestra honra y agora pareceran aquellos en que aí
                    verguença: y hizolos todos recoger que andava esparzidos: y los de irlanda
                    vinieron herir tan bravamente que fue maravilla/ como aquellos que holgados
                    llegavan: y con gran coraçón de mal hazer. El rey Abies no dexo cavallero en la
                    sillo cuanto le duro la lança y desque la perdió echo mano a su espada y començó
                    bravamente que a sus enemgios hazía tomar espanto/ y los suoyos fueron teniendo
                    con él: hiriendo y derribando en los enemigos. De manera que los del rey Perión
                    no lo pudiendo ya sufrir retraían se contra la villa. Cuando el Donzel del Mar
                    vio que la cosa se parava mal/ començó de hazer con mucha saña mejor que antes.
                    porque los de su parte no huyessen con desacuerdo/ y metíase entre la una gente
                    y la otra/ y eriendo y matando en los de irlanda dava lugar a los suyos que las
                    espaldas del todo no bolviessen. Agrajes y el rey Perión que lo vieron en tan
                    gran peligro y tanto hazer/ quedaron siempre con él. Assí que todos tres eran
                    amparó de los soyos: y con ellos tenían hartó que hazer los contrarios que el
                    rey Abies metía delante su gente veyendo el vencimiento: porque abueltas dellos
                    entrasse en la villa/ donde esperava ser guerra acababa. E con esta priessa que
                    oys llegaron a la puerta de la villa: donde si por estos tres cavalleros no
                    fuera: juntos los unos y los otros entranan: mas ellos sufieron tantos golpes y
                    tantos dieron que por maravilla fue poderlo sofrir. El rey Abies que creyó que
                    gente dentro con eos era: passó adelante y no le vino assí de que mucho pesar
                    ovo: y mas de Daganel y Galaín que supo que era muertos: y llegó a él un
                    cavallero de los suyos y díxole. Señor vedes quel cavallero del cavallo blancono
                    haze sino maravillas: y él ha muerto vuestros capítanes y otros muchos. Esto
                    dezía por el Donzel del Mar: que andava en el cavallo blanco de Galpano. El rey
                    Abies se llegó mas y dixo. Cavallero por vuestra venida es muerto el hombre del
                    mundo que yo mas amava. Pero yo haré que lo compréis caramente si os queréis mas
                    combatir. De me combatir con vos dixo el Donzel del Mar no es hora que vos
                    tenéis mucha gente: y halgados y nos muy poca/ y esta muy cansada que sería
                    maravilla de os poder resistir: mas si vos queréis vengar como cavallero esso
                    que dezís: y mostrar la gran valentía de que sois leado escoged en vuestra gente
                    los que mas os contentaren/ y yo en la mía/ y seyendo igaules podríades ganar
                    mas honra/ que no con mucha sobra de gente y sobervía demasiada venir tomarlo
                    ageno sin causa ninguna. Pues agora dezid dixo el rey Abies: de cuantos queréis
                    que sea la batalla. Pues que en mi lo dexáis dixo el Donzel moveros he otro
                    partido: y podría ser que mas os agrade: vos tenéis saña de mi por lo que he
                    hecho: y yo de vos por lo que en esta tierra hazéis: pues en nuestra culpa no aí
                    razón porque ninguno otro padezca/ sea batalla entre mi vos/ y luego si
                    quisierdes: con tal que vuestura gente assegure: y la nuestra también desde no
                    mover hasta en sin della. Assí sea dixo el rey Abies: y hizo llamar diez
                    cavalleros los mejores de los suyos/ y con otros diez que el Donzel del Mar dio
                    asseguraron el campo que por mal ni por bien que les aconteciesse no se
                    movieran. El rey Perión y Agrajes lo defendía que no fuesse la batalla hasta en
                    la mañana: porque lo veía mal herido/ mas estoravar no se lo pudieron: porque el
                    desseava la batalla mas que otra cosa: y esto era por dos cosas: una por
                    seporovar con aquella que tan loado por el mejor cavalero del mundo era. Y la
                    otra porque si lo venciesse sería la guerra partida: y podría ir a ver a su
                    señora Oriana que en ella era todo su coraçón y sus desseos. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
