<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="19">
                <head>Capítulo XXIX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Amadís fue encantado por Arcalvs el encantador: porque Amadís quiso
                        sacar de prisión a ladueña Grindala ya/ y a otros. Y como escapó de los
                        encatamentos que Arcalavs le aíva hecho.</p>
                </argument>
                <p> Rindala ya/ que assí avía nombre la dueña presa hazía muy gran duelo sobre
                    Amadís que lastima era dela oir. Diziendo a la muger de Arcalvs/ a las otras
                    dueñas que con ella estavan. Aí mis señoras no miráis que hermosura de
                    cavallero/ y en que tierna hedad era uno de los mejores cavalleros del mundo/
                    mal aían aquellos que encantamentos saben: que tanto mal y daño a los buenos
                    pueden hazer. O dios mío que tal quieres sufrir. La muger de Arcalavs que tanto
                    como su marido era sojuzgado a la crueza y a la maldad/ tanto lo era ella a la
                    virtud y piedad: y pesavále muy de coraçón delo que su marido hazía/ y siempre
                    en sus oraciónes rogava a dios que lo emendasse: consolava la dueña cuanto
                    podía. Y estando assí entraron por la puerta del palacio dos donzella y traían
                    en las manos muchas candelas encendidas: y pusieron dellas a los cantos de la
                    cámara donde Amadís hazía las dueñas que allí eran no las pudieron hablar ni
                    mudarse de donde estavan: y la una delas donzllas saó un libro de una arquita
                    que so él sobacó traía: y començó a leer por él/ y respondíale una boz algunas
                    vezes: y seyendo desta guisa una pieça al cabo le respondieron muchas bozes
                    juntas dentro en la cámara/ que parescían mas de ciento: entonces vieron como
                    salía por el suelo de la cámara rodeando un libro como que viento lo llevasse: y
                    paró a los pies de la donzella: y ella lo tomó y partióle en cuatro partes: y
                    fue las a quemar en los cantos de la cámara donde las candelas ardían: y tornóse
                    donde Amadís estava: y tomándolo por la dierstra mano le dixo: señor levantad
                    vos que mucho yazéis cuitado: Amadís se levantó y dixo Sancta María que fue esto
                    que por poco fuera muerto. Cierto señor dixo la donzella tal hombre como vos no
                    devía assí morir: que ante querrá dios que a vuestra mano mueran otros que mejor
                    lo merecen: y tornaronse ambas las donzellas por donde vinieran sin mas dezir:
                    Amadís preguntó por Arcalavs que se hiziera: y grindala ya le contr´ como fuera
                    encantado: y todo lo que Arcalavs dixera: y como era ido armado de sus armas y
                    en su cavallo a la corte del rey Lisuarte/ a dezir como le matara. Amadís dixo.
                    Yo bien sentí cuando él me desarmó/ mas todo me parescía como en sueños: y luego
                    se tornó a la cámara y armóse de las armas de Aralavs: y sali´ del palacio: y
                    preguntó que hizieran a Gandalín y al enano: grindala ya le dixo que los
                    metieran en la cárcel. Amadís dixo a la muger de Aralavs. Guardad me está dueña
                    como vuestra cabeça hasta que yo torne: entonces baxo por la escalera y salió al
                    corral: cuando los hombres de Arcalavs assí armado lo vieron buyeron/ y
                    esparziéronse a todas partes: y él se fue luego a lacárcel/ y entró en el
                    palacio donde los hombres matara: y de allí lleg´ a la prisión en que estavan
                    los presos/ y el lugar era muy estrecho a los presos muchos: y avía mas en largo
                    de cien braçadas: y en ancho una y media/ y era assí escuro como adonde claridad
                    ni aire podía entrar: y eran tantos que ya no cabían. Amadís entró por la puerta
                    y llamó a Gandalín/ mas él estava como muerto: y cuando oyó su boz estremecióse:
                    y no cuido que era él/ que por muerto lo tenía: y pensava que él estava
                    encantado. Amadís se aquexó mas y dixo Gandalín donde eres: aí dios que mal
                    hazes en no me responder/ y dixo contra los otros: dezid me por dios si es bivo
                    el escudero que acá metieron/ el enano que esto oyó consoció que era Amadís: y
                    dixo: señor acá yazemos y somos vibos aunque mucho la muerte hemos desseado: él
                    fue muy alegre en lo oír: y tomó candelas que cabe la lámpara del palacio
                    estavan: y encendiendo las tornó a la cárcel: y vio donde Gandalín y el enano
                    eran: y dixo. Gandalín sal fuera/ y tras ti todos cuantos aquí están que no
                    quedé ninguno: y todos dezían. Aí buen cavallo dios te de buen galardon proque
                    nos acorriste. Entonces sacó de la cadena a Gandalín quera el postrero: y tras
                    él al enano/ y a todos los otros que allí estavan cativos que fueron ciento y
                    quinze y los trienta cavalleros: y todos ivan tras a Amadís a salir a fuera de
                    la cueva diziendo/ aí cavallero bien aventurado: que assísalió uestro salvador
                    Jefa chisto de los infiernos cuando sacó los sus servidores: él te de las
                    guestras de la merced que no hazes. Assí salieron todos al corral/ donde viendo
                    el sol y el sielo se fincaron derodillas las manos altas dando muchas gracias a
                    Dios. que tal esfuerço diera a aquel cavallo para los scar de lugar tan curel: y
                    tn esquivo. Amad´ˆ lo mirava aviendo muy gran de duelo de los ver tan mal
                    trechos: que mas parescían en sus semblante muertos que vibos: y vio entre ellos
                    affaz grande: y bien hecho aún que la probeza lo dessemajasse/ este vino contra
                    Amadís: y dixo. Señor cavallero quien diremos que no libro desta curel cárcel y
                    tenebregura espantosa: señor dixo Amadís yo vos lo diré de muy bien grado. Sabed
                    que he bombre Amadís de Gaula hijo del rey Perión/ y soy de la casa del rey
                    Lisuarte y cavallero de la reina Brisena su muger/ y viniendo en busca de un
                    cavallero. me traxo aquí un enano: por un don que le prometí. Pues yo dixo el
                    cavallero de su casa soy. y muy conocido del rey y de los suyos: donde me vicon
                    mas honrra agora esto. De su casa sois dixo Amadís: si soy cierto dixo el
                    cavallero/ y de allí salí cuando su y puesto en la mala vetura dondeme sacestes.
                    E como avéis nombre dixo Amadís: Brando ivas dixo él. Cuando Amadís lo oyó ovo
                    con él muy grande plazer y fue lo abraçar: y dixo: a Dios merced por quererme
                    dar lugar que de tan cuda pena vos sacasse: que muchas vezes al rey Lisuarte oí
                    hablar de vos: y a todos los de la corte de tanto que yo allí estuve/ loando
                    vuestras virtudes y cavallerías: y aviendo gran sentimiento en nunca saber
                    nuevas de vuestra vida. Assí que todos los presos fueron ante Amadís y
                    díxeronle. Señor aquel somos en la vuestra merced que nos mandáis hazer: que de
                    grado lo haremos: pues que tanta razón para ello aí. Amigos dixo él: que cada
                    uno se vaya donde mas le agradaré y mas provechó sea. Señor dixeron ellos/ a un
                    que vos no nos conozcaís: ni sepais de que tierra somos: todos os conoscemos
                    para os servir: y cuando fuere raaón de os ayudar: no esperaremos vuestro
                    mandado que sin él acudiremos donde quiera que seáis. Con esto se fueron cada
                    uno su vía cuanto mas pudieron: que bien menester lo avían. Amadís tomó consigo
                    a Grando ivas: y dos escuderos suyos que allí presos fueron: y fuesse dende a la
                    muger de Arcalavs que con otras mugeres estava: y halló con ella a Grindala ya
                    ir dixo dueña por vos y por estas vuestras mugeres dexó de quemar este castillo:
                    y que la gran maldad de vuestro marido me dava a ello causa: pero dexase ha por
                    aquel acatamiento que los cavallos deven a las dueñas y donzellas. La dueña le
                    dixo llorando. Dios es testigo señor cavallero del dlor y pesar que mi anima
                    siente en lo que Arcalavs mi señor haze: mas no puedo yo sino como a marido
                    obedecerle y rogar a dios por él: en vuestra mesura es de hazer contra mí lo que
                    señor quisierdes. Lo que yo haré dixo él es lo que dicho tengo: mas ruego vos
                    mucho no hagáis dar unos paños ricos para esta dueña que es de grande guisa: y
                    para este cavallero unas armas: que aquí le fueron tomadas las suyas y un
                    cavallo: y si desto sentís agravio: no se os demandara sino que yo llearé las
                    armas de Arcalavs por las mías/ y su cavallo por el míio: y bien vos digo que la
                    espada que él me lleva querría mas que todo está. Señor dixo la dueña justo es
                    lo que demandáis. y que lo no fuesse consociendo vuestra mesura lo haría
                    degrado: entonces mandado traer las mesmas armas de Brando ivas y hizo le dar un
                    cavallo: y a la dueña metió en su cámara: y vistióla de unos paños suyos affaz
                    buenos: y traxo la ante Amadís: y rogóle que comiesse ante que fuesse alguna
                    cosa: él lo otorgó pues la dueña se lo hizo dar lo mejor que aver se pudo.
                    Grindala ya no pod´â comer antes se aquexava mucho por se ir del castillo: de
                    que Amad´ˆ y Grando ivas se reían de gana: y mucho mas del enano que estava tan
                    espantado que no pod´â comer ni hablar: y la color tenía perdida: Amadís dixo.
                    Enano quieres que esperemos a Arcalavs y darte he el don que me sostraste: señor
                    dixo el tan caro me costó este que a vos ni a otro ninguno don pediré en cuanto
                    bíva: y vayamos de aquí antes que el diablo acá lo torné: que no me puedo sufrir
                    sobre esta pierna de que estuve colgado/ y las narizes llenas de piedra açufre
                    que debaxo me puso: que nunca he hecho sino estornudar: y a un otra cosa peor.
                    Grande fue la risa que Amadís y Grando ivas: y a un las dueñas y donzellas
                    tuvieron con lo que él dixo. Y desque lo manteles alçaron Amadís se despidi´ de
                    la muger de Arcalavs: y ella lo encomendó a dios y dixo. Dios ponga avenencia
                    entre mi señor y vos cierto dueña dixo Amadís aún que la no tenga conél/ la
                    terne con vos que lo mercéis: y a tiempo fue que esta palabra que allí dixo
                    aprovechó mucho a la dueña: assí como en el querría un libro desta historia vos
                    será contado. Entonces cavalgaron en sus cavallos: y la dueña en un palafrén: y
                    saliendo del castlioo anduvieron todo aquel día consuno hasta la noche que
                    alvergaron en casa de un infançon que a cinoc leguas del castillo morava: donde
                    les fue hecha mucha honrra y servicio: y otro día oyendo misma despedidos del
                    huésped entraron en su camino: y Amadís dixo a Grando ivas. Buen señor yo ando
                    en busca de un cavallero como os dixe: y vos andáis satigado/ bien será ue nos
                    partamos. Señor dixo él a mi me conviene ir a la corte del rey Lisuarte: y si
                    mandardes aguardar vos he: mucho vos lo agradezco dixo Amadís: mas a mí conviene
                    andar solo: y poner esta dueña en el lugar do querrá ir. Señor dixo ella yo iré
                    con este cavallero a donde va: porque a´ˆhallré aquel quien yo su y presa que
                    aura plazer con mi vista: en el bombre de dios dixo Amadís: y a dios vayáisen
                    comendados: así se partieron como oís: y Amadís dixo el enano: amigo que harás
                    de ti/ lo que vos mandardes dixo él. Lo que yo mando dixo Amadís es que hagas lo
                    que te mas pluguiere. Señor dixo él: pues en mi lo dexáis: querría ser vuestro
                    cassallo para os servir: que no siento yo agora con quien mejor bivir pueda: si
                    a ti plaze dixo Amadís assí haze aí: y yo te recibo por mi vassallo. El enano le
                    besó la mano: Amadís anduvo: por el camino como la venutra lo guiava/ y no tard´
                    mucho que encontró una de las donzellas que le guarescieran llorando fuertemente
                    y díxole. Señora donzella porque lloráis: lloró dio ella por una arquita que me
                    tom´ aquel cavallero que allí va: y a él no tiene pro: aunque por lo que en ella
                    va fue escapado de muerte no ha tercero día el mejor cavallero del mundo y por
                    otra mi compañera que otro cavallero lleva por fuerça para la desonrrar: esta
                    donzella no conci´ a Amadís por el yelmo que avía puesto cuando de mas lueñe
                    avía los cavalleros visto: y como aquello oyó passópor ella. y al cançando al
                    cavallero le dixo. Cierto caallero no ir coom cortes en hazer que la donzella
                    tras vos caya llorando: consejo vos aque la demesura cesse y tornad le su arca.
                    El cavallero començó de reír: y Amadís le preguntó porque reˆ: de vos me río
                    dixo él: que vos tengo por loco en dar consejo a quien no os lo demanda/ ni hará
                    nada de lo que dizerdes. Podría ser dixo Amadís que no os vernía bien dello: y
                    dalde su arca pues a vos no tiene pro. Presce dixo él cavallero que me
                    amenazáis. Amanaza os vuestra gran sobervía dio Amadís que vos pone en hazer
                    esta fuerça a quein no deviades. El cavallo puso el arqueta en su árbol y dixo.
                    Si vuestra osadía es tal como las palabras venid por ella y dalda a su dueño/ y
                    bolvió ala cabeça del cavallo contra él. Amadís que ya con saña estava fue para
                    él y él vino cuanto mas pudo a lo herir: y en contró le en el escudo que selo
                    fals´: mas no pss´ el arnés que era fuerte: y quebró la lança: y Amadís le
                    eonctr´ tan duramente que lo derrió en tierra: y el cavallo sobre él: y fue tan
                    mal trecho que se no pudo levantar. Amadís tom´ el arca diola a la donzella/ y
                    dixo. Atrended aquí en tanto que socorro a la otra. Entonces fue cuanto pudo por
                    donde vio al cavallero: y a poco rato halló entre unos árboles donde tenía atado
                    su cavallo: y el palafrén de la donzella: y el cavallero con ella: y forcando la
                    para la desonrar: y ella dava grandes bozes: y llevava la por los cabellos a una
                    mata: y ella dezía con gran cuita aí traídor enemigo de mala muerte por esto que
                    me hazes/ en ass´ˆme querer donrrar: de ni no recibiendo daño. En esto estando
                    llegó Amadís dando bozes y diziendo que dexasse la donzella: y el cavallero que
                    lo vio fue luego a tomar sus armas: y cavlagó en su cavallo y dixo. En mal punto
                    m estorvastes de hazer mi voluntad. Dios confunda tal voluntad dixo Amadís/ que
                    assí haze perder la verguença a cavallero. Cierto si me no venasse de vos dixo
                    el cavallero nunca traería armas. El mundo perdería muy poco dixo Amadís en que
                    las desmampassassedes. pues con tanta vileza cayáis dellas/ forçando las mugeres
                    que muy guardadas deven ser de los cavalleros. Entonces se acometieron al mas
                    correr de los cavallos y encontraronse tan duramente que fue maravilla: y el
                    cavallero quebró su lança/ mas Amadís lo lanço por cima del razón trasero: y dio
                    del yelmo en el suelo: y como el cuerpo todo cayo sobre el pescueço torcióselo.
                    De tal guisa que quedó mas mueto que bivo y Amadís que assí lo vio tan mal
                    trecho. traxo el cavallo sobre el diziendo. Assí pederéis el celo desonesto: y
                    dio a la donzella: amiga deste ya no temeréis: assî me parece señor dixo ella
                    mas temo de otra donzella mi compañera a quien tomaron una arqueta que no reciba
                    algún daño. Ao teméais dixo Amadís que se la haze dar: y véis la que viene con
                    mi escudero. Entonces se tiró el yelmo y la donzella lo conoció y él a ella que
                    esta era la que le llevo viniendo él de Gaula a Urganda la desconocida cuando
                    sac´ a su amigo por fuerça de armas del castillo del baldoid: y descendiendo del
                    cavallo a fue abraçar: y asssí lo hizo a la otra desque llegó a díxeronle. Señor
                    si superimaos que tal descendedor teníamos poco temieramos de ser forçadas/ y
                    bien podéis dezir que si vos acorirmos fue por vuestro merecimeinto que nos
                    acoristes señoras dixo Amad´ˆ: en mayor peligro era yo: y ruegoos que me digáis
                    como lo supistes. la donzella que por la mano alçara le dixo. Señor mí tía
                    Urganda me mandó bien ha diez días que trbajasse por llegar allóaquella hora
                    para vos librar. Dios se lo agradezca dixo él y yo lo serviré en lo que mandaré
                    quisiere: y vos que también lo hezistes: y ved si soy para mas menester: señor
                    dizeron ellas. Tornad a vuestro camino que por nos dexastes: y nosotros iremos
                    el nuestro a dios vayáis dixo él/ en comendad me mucho a vuestra señora: y
                    dezilde que ya sabe que soy su cavallero. Las donzellas se fueron su camino: y
                    Amadís tornó al suyo: donde quedara por contar lo que Arcalvas hizo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
