<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="33">
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como estando el rey Lisuarte en gran plazer se humilló ante él una donzella
                        cubierta de luto a pedirle merced tal que fue por él otorgada. </p>
                </argument>
                <p> Estando el rey Lisuarte con tal compaña en tanto plazer como oídes queriendo ya
                    la fortuna començar su obra con que aquella gran fiesta en turbación puesta
                    fuesse: esto por la puerta del palacio una donzella affaz hermosa cubierta de
                    luto: y hincando los inojos ante el rey le dixo: señor todos han plazer sino yo
                    so la que he cuita y tristeza/ y no la puedo perder sino por vos amiga: dixo el
                    rey que cuita es essa que avéis: señor dixo ella/ por mi padre/ y mi tio que son
                    en prisión de una dueña donde nunca los hará sacar hasta que le den dos
                    cavalleros tan buenos en armas como uno que ellos mataron: y porque lo mataron
                    dixo el rey: por qe se alabó dixo ella que él solo se combatiría con ellos dos
                    en gran orgullo y sobervía que en si avía y hinciólos tanto que de sobrada
                    verguença conestreñidos vieron de entrar con él en un campo/ donde siendo los
                    dos vencerdores/ el cavallero quedó muerto: esto fue ante el castillo de
                    guldenda. La cual siendo señora del castillo/ mandó luego prender a mi padre y
                    tío/ jurando dellos no soltar porque le mataran aquel cavallero que ella tenía
                    para hazer una batalla: mi padre le dixo/ dueña por esso no me detengáis ni a
                    este mi hermano que essa batalla yo la haré: cierto dixo ella no sois vos tal
                    para que mi justicia segura fuesse/ y digo vos que de aquel no saldréis hasta
                    que me traíáis dos cavalleros que cada uno dellos sea tan bueno y tan provado en
                    armas como él que matastes/ porque con ellos se remedie el daño que del muerto
                    me vino: sabedes vos dixo elrey donde quiere la dueña que se haga la batalla:
                    señor dixo la donzella esso no se yo: sino que veo a mi padre: y mi tío parasos
                    contra toda justicia/ donde sus amigos no los pueden valer: y començó de llorar
                    muy gramente: y el rey que muy piadoso era uno della gran duelo y díxole. Agora
                    me dezíd si es luente donde essos cavallos son presos: bien irán y vernan en
                    cinco días dixo la donzella: pues escoged aquel dos cavalleros cuales vos
                    agardaren y iran con vos. Señor dixo ella yo soy de teirra estraña: y no conozco
                    a ninguno y si os plugiere iré a la reina mi señora que me consejé: en el nombre
                    de dios dixo él: ella se fue a la reina y contóle su razón assí como al rey la
                    contara y a la cima dixo como le dava dos cavallos que con ella fuessen/ que le
                    ped´â por merced pues ella no los conoscía por la fe que devía a dios y al rey
                    selos escogiesse ella aquellos que mejor pudiessen su gran cuita remediar: ay
                    donzella dixo la reina de guisa me rogastes que lo aure dehazer: mas mucho me
                    pesa de los apartar de aquí entonces hizo llamar a Amad´ˆ y a Galaor y ellos
                    vinieron ante ella: y dixo contra la donzella: este cavallero es mío: y este
                    otro del rey: y digo os que estos dos son los mejores que yo sea aquí/ ni en
                    otro lugar. La donzella preguntó como avían nombre: la reina dixo: este ha
                    hombre Amadís/ y el otro Galaor. Como señor dixo la donzella/ vos sois Amadís él
                    muy buen cavallero que para no tiene entre todos los otros/ por dios agora se
                    puede acabar lo que yo demandó/tanto que allá con vuestro hermano lleguéis. E
                    dixo a la reina: señora por dios os pido que les roguéis que la ida conmigo
                    hagan. La reina selo rogó y selo encomendo mucho. Amadís mir´ contra su señora
                    Oriana por ver si otorgava aquella ida: y ela aviendo piedad de aquella donzella
                    dexo caer: los guantes de la mano en señal que lo otorgava/ que assí lo tenían
                    entre ambos con certado: y como esto vido dixo contra la riena que le plazía de
                    hazer su mandado. Ella les rogó que se tornassen lo mas presto que ser pudiesse:
                    y defendióles/ que por otra ninguna consa que escusar pudiessen no tardassen en
                    la venida. Amadís se llegó a Mablia que estava con Oriana hablando como que
                    della se quería despedir: y Oriana le dixo. Amigo si dios me vala mucho me pesa
                    en vos aver otorgado la ida que mi coraçón siente en ello gran angustia quería
                    dios que sea por bien. Señor dixo Amadís dios que sea por bien. Señora dixo
                    Amadís aquel que tan hermosa os hizo vos de siempre alegría/ que do quiera que
                    yo sea vuestro soy para os servir. Amigo señor dixo ella: pues que ya no puede
                    ser al a dios vayáis encomendando/ y él vos mantenga/ y de honrra sobre todos
                    los cavalleros del mundo. Entonces se partieron de allí y fueronse armar: y
                    despedidos del rey y de sus amigos entraron en el camino con la donzella. Assí
                    aduvieron por donde la donzella los guiava hasta ser mediodía passado que
                    entraron en la foresta que malaven turada se llamava/ porque nunca entró en ella
                    cavallero andante que buena dicha ni ventura vuiesse/ ni estos dos no se
                    partieron della sin gran pesar: y tanto que alguna cosa comieron delo que sus
                    escuderas llevavan tornaron a su camino hasta la noche que hazía luna clara. La
                    donzella se aquexana mucho y no hazía sino andar Amadís le dixo. Donzella no
                    queréis que holguemos alguna pieça: quiero dixo ella/ mas será adelante donde
                    hallarémos unas tiendas con tal gente que mucho plazer vuestra vista les dara: y
                    venid vuestro passo: y yo iré a hazer como aluerguéis: entonces se fue la
                    donzella: y ellso se detenían algo mas: pero no aduvieron mucho vieron dos
                    tiendas cerca del camino: y hllaron la donzella y otras con ella que los atendía
                    y dixo. Señores en esta tienda descavalgad: y descansaréis que oí traxistes gran
                    jornada: ellos assí lo hizieron y hallaron servistes que les tomaron las armas y
                    los cavallos: y llevaron lo todo fuera. Amadís les dixo: porque no lleváis las
                    armas: porque señor dixo la donzella avéis de dormir en la tienda donde las
                    ponen: y siendo assí desarmados/ sentados en un tapete esperando la cena/ no
                    passó mucho que dieron sobre ellso hasta quinze hombres entre cavallos y peones
                    bien armados: y entraron por la puerta de la tienda diziendo/ sed personas sino
                    muertos sois. Cuando esto oyó Amadís levantóse y dixo. Para Santa María hermano
                    traídos somos a engaño a la mayor traición del mundo. Entonces se juntaron se
                    consuno: y de grado se desendieran: mas no tenían con que: los hombres les
                    pusieron las lanças a los pechos y a las espaldas y a los rostros: Y Amadís
                    estava tan sañudo que la sangre le salía por la narizes y por los ojos/ y dixo
                    contra las cavalleros. Ay traídore vos edes bien como es/ que si nos armas
                    tuviesseemos/ de otra guisa se partiría el pleito. Ao vos tiene esso pro dixo el
                    cavallo sed parsos: dixo Galaor si lo fueremos serlo hemos con gran traición: y
                    esto puare yo a los dos mejores de vostors: y aún dexaría venir tres en tal que
                    me diessedes mis armas. Ao ha menestre aquella preva dixo el cavallero que si
                    mas en este caso habláis rescebiréis daño que quréis dixo Amadís/ que antes
                    seremos muertos que presos: endemos de traídor: el cavallero se tornó a la
                    puerta de la tienda y dixo. Señora no se quieren dar a prisión/ matarlose hemos:
                    ella dixo: estad un poco: y sino hizieren mi voluntad tajadles las cabeças: la
                    dueña entró en la tienda que era muy hermosa: y estava muy sañuda y dixo a los
                    cavallos del rey Lisuarte: sed mis presos sino muertos seréis.Amadís se calló y
                    Galaor le dixo hermano: agora no avemos que dudar pues la dueña lo quiere y dixo
                    contra la dueña: mandad nos dar señora nuestras armas y cavallos: y si vuestros
                    hombres no nos puduieren prender entonces nos pornemos en vuestra prisión: que
                    agora en lo ser no hazemos nada por vos/ según en la forma que estamos. Ao vos
                    creeré dixo ella esta vez: mas consejo vos que seaís mis presos/ ellos los
                    otrograon pues vieron que no pod´ân mas hazer: desta guisa que oís fueron
                    otorgados en su prisión: sin que ladueña supiesse quien eran: que la donzella no
                    lo qiso dezir/ porque sabía cierto que en la hora los haría matar: de lo cual se
                    ternía por la donzella mas sin ventura del mundo: en que por su causa tales
                    doscavalleros muriessen: y mas quisiera la muerte que aver hecho aquella jornada
                    pero no udo ya mas hazer de lo tener secreto. La dueña les dixo. Cavalleros
                    agora que mis presos sois os quiero mover en pleito/ que si los otorgáis dexar
                    vos he libres: de otra guisa creed que vos are poner en una tan esquina prisión
                    os será mas grave que la muerte. Dueña dixo Amadís tal puede ser el pleito que
                    sin mucha pena lo otorgaremos: y tal que si es nuestra verguença dixo ella se
                    yo: pero si vos otorgáis que os despediréis del rey Lisuarte en llegando donde
                    él está/ y diréis que lo hezistes por andao de Madasima la señora de Ganta si
                    mandar vos he soltar: y que ella lo haze porque él teien en su casa al cavallero
                    que manto al buen cavallero Dardán. Galaor le dixo. Señora si esto mandáis
                    porque le rey aía pesar/ no lo tengáis assí: que nosotros somos dos cavallos que
                    por agora no tenemos sino essas armas y cavallos: y como en su casa a´â otros
                    muchos de gran valor que le sirven/ poco dará el por nosotros que estemos o que
                    nos vamos/ y a nosotros es esso muy gran verguença tanto que por ninguna guisa
                    lo haremos. Como dixo ella/ antes queréis ser puestos en aquella prisión que
                    apartaos del mas falsó ry del mundo: dueña dixo Galaor no vos vonviene lo que
                    dezís: que el rey es bueno y leal: y no ha en el mundo cavallero a quien yo no
                    provasse que en el no ha punto de falsedad. Cierto dixo la dueña en mal punto lo
                    amaís tanto: y mando que les atassen las manos. Esso haré yo de grado dixo un
                    cavallero: y si lo mandáis les cortaré las cabeças/ y trave a Amadís del un
                    braço/ mas él trió a si y fue por le dar con el puño en la cabeça: y el
                    cavallero la desuvió: y alcançándolo en los pechos fue el golpe tan grande que
                    lo derrib´ a sus pies todo estordido: entonces fue una grand ebuelta en la
                    teinda llegándose todos por lo matar: mas un cavallero viejo que a´ˆestava meti´
                    mano a su espada/ y començó de amenazar aquellos que quer´ân herir y hizolos
                    tirar afuera. Pero antes dieron en la espalda diestra a Amadís un lançada/ mas
                    no fue grande: y aquel cavallero viejo dixo contra la dueña. Vos hazéis la mayor
                    diablura del mundo en tener cavalleros hijos dalgo en vuestra prisión: y dexar
                    los matar. Como no mataron dixo ella al mas loco cavallo del mundo/ que en mal
                    punto hizo tal locura. Galaor dixo. Dueña no consentiremos que nuestras manos
                    aten si no vos que sois dueña y muy hermosa/ y somos vuestros presos: y conviene
                    de os catar obendiencia. Pues que assí es dixo ella/ yo lo haré: y tomándoles
                    las manos selas hizo atar reziamente con una correa: y haziendo desarmar las
                    tiendas: poniéndolos en sendos palafrénes assi atados y hombres que les llevavan
                    las reindas començaron de caminar: y gandalín y el escudero de Galaor ivan a pie
                    atados en una soga: y assí anudiveron toda lanoche por aquella floresta. E digo
                    vos que entonces desseava Amadís su muerte/ no por la mala andança en que
                    estava/ que mejor que otro sabía sufrir las semejantes cosas: mas por le pleito
                    que la dueña les demandava: que si lo no hiziesse ponerle ´ân en tal parte donde
                    no pudiesse ver a su señora Oriana: y si lo otorgasse assí mesmo della se
                    alongava/ no pudiendo ivir en la casa de su padre: y con esto iva tan atonito:
                    uqe todo lo al del mundo se le olvidava. El cavallero viejo que lo lbrar cuido
                    que dela herida iva maltrecho: y dolióse del mucho/ porque la donzella que allí
                    los traxera le avía dicho que aquel era él mas valiente y mas esforçado
                    cavallero en armas que en todo el mundo avía: y esta donzella era hija de aquel
                    cavallero/ y av´â le rogado que por dios y por merced trabajasse delos guardar
                    de muerte: que ella ser´â por todo el mundo culpada y la ternían por traídora y
                    díxole como aquel era Amadís de Gaula: y el otro Galaor su honro que al gigante
                    matar: el cavallero sab´â muy bien aquel sin los avían allí traídor y avía
                    dellos muy ggran duelo/ por ver tratarlos de tal guisa en ser tales cavalos en
                    armas/ y desseava mucho salvarlos de la muerte si pudiesse/ que tan allegada y
                    cercana les veía: y llegándose a Amadís le dixo. Amadís cuando lo oy´ ass´ˆal
                    cavallero hablar alço el rostro: y vio que era el cavallero viejo que en la
                    tienda lo librara de los otros cavallos que matar lo qusieran/ y díxole. Amigo
                    señor yo no he llaga de que me duela: mas duelome de una donzella que a tan gran
                    engaño nos traxó viniendo nosotros en su ayuda/ y hazemos tan gran traición. Ay
                    señor dixo el cavallo verdad es que engañados huistes: y proventura yo se mas de
                    vuestra hazienda de lo que vos cuidáis: y si dios me ayude y guarde de mal cmo
                    vos pornía reparó si alguna manera para ello hallar pudiesse: quiero vos dar un
                    consejo que será bueno/ que si lo tomáis no vos verna dellomal/ que si vos
                    concen sabiendo que en sois no ha en vos sino la muerte: que en el mundo no ha
                    cosa que della vos escapé: mas hazed agora assí. Vos sois muy hermoso: y hazed
                    buen semblante y llegar vos he a la dueña tanto que le a´â dicho que osis el
                    mejor cavallero del mundo/ y requierdala de casameitno: o de aver su amor en
                    otra guisa: que ella es mujer que ha un soraçón cual le plaé/ y entiendo que por
                    vuestra bondad o por lahermosura/ que muy estremada tenéis alcançaréis una
                    destas dos cosas: y si la quisere otrogar punad que sea muy alla/ porque ella
                    tiene de embiar desde onde oy fueremos a dormir a saber de vuestros bombres: y
                    quiero vos mas dezir de cierto: que la donzella que vistes que aquí os ha traído
                    no selo ha queriendo dezir negando que lo no sabe por esta vía y con lo que yo
                    ayudaré podría ser quelibres fuesesedes. Amadís que mas temía a su señora Oriana
                    que la muerte/ dixo al cavallo amigo dios puede hazer de mi su voluntad/ mass
                    esso nunca será aunque me ella rogasse/ y por ello fuesse quito. Cierto dixo el
                    cavallero mor maravilla lo tengo que estáis en punto de muerte/ y no trabajáis
                    por quel quería manera de aver guarida: tal guarida dixo Amadís yo no tomaré si
                    dios quisere: mas hablad con eses otro cavallero/ que con mas derecho que a mi
                    lo podéis loar. El cavallo se fue entonces a Galaor: y hablóle por aquella maner
                    aque lo dixera a su hermano: y él fue muy alegre cuando lo oyó y dixo. Señor
                    cavallero si vos hazéis que yo sea juntado a la dueña siempre seremos en vuestra
                    honra y mandado: agora me dexad ir a hablar con ella dixo el cavallero que yo
                    cuido algo hazer. Entonces passó delante: y llegando a la dueña dixo. Señora vos
                    lleváis aquí presos y no sabéis a quien. Porque me lo dezís dixo ella: porque
                    lleváis el mejor cavallero de armas que yo agora se/ y mas complido de todas
                    buenas maneras: no sea Amadís dixo la dueña aquel que tanto yo querría quitar la
                    vida no señora dixo el cavallero que no lo digo sino por este que aquí adleante
                    viene: que demas de su gran bondades el mas hermsos cavallero mancebo que yo
                    nunca vi/ y sois contra el desmeesurada: y no lo hagáis que es gran villana: que
                    como quiera que sea preso nunca vos lo mereció: ante lo es por el desamor que a
                    otro avéis/ honradie y mostradle buena a cara: y podrá ser que por allí lo
                    atraerdes a lo que os plaze ante que por via/ ues atenderlo quierodixo ella y
                    vere que hombre es. Veréis dixo el cavallo uno dellos mas hermosos cavallo que
                    nunca vistes. A esta razón junto Amadís con Galaor y díxole Galaor. Hermano veo
                    os con gran saña y en peligro de muerte: ruego os que esta vez os atengáis a mi
                    consejo. Assí lo haré dixo él: y dios ponga en vos mas verguença que miedo. La
                    dueña tuvo el palafrén y atendiólo y violo mejor que de noche lo vería: y
                    parecióle el mas hermoso del mundo y dixo cavallo como os va: dueña dixo él:
                    vame como nos vos iría si fussesdes en mi poder como lo yo soy en el vuestro
                    porque vos haría mucho servicio y plazer: y vos no se aquel causa lo hazéis
                    conmigo todo al contrario no os lo merecienodo/ que mejor os sería para ser
                    vuestro cavallero y os servir y amar como a mi señora queno para estar metido en
                    prisión/ que tan poca por os trae. La dueña que lo mirava fue del muy pagada mas
                    que de ninguno que visto mi tratado oviesse y díxole: cavallero si yo os
                    quisiesse tomar por amigo y quitar desta prisión: dexaridades que por mi la
                    dexavades: si dixo Galaor: y dello vos haré cualquier pleito que demandardes: y
                    assí lo hara aquel otro mi compañero que no salirá delo que yo mandaré. Mucho
                    soy ende alegre: y agora me otrogad lo que dezis ante todos estos cavallos y yo
                    vos otrgaré de hazer luego vuestra voluntad: y quitaré a vos y a vuestro
                    comapñero de prisión. Mucho soy contento dixo Galaor: pues quiero dixo la dueña
                    que todo se otrogue ante una dueña donde o´ˆirémos alevergar: y en tanto
                    asseguardame que vos partáis de mi y desatar vos han las manos y iréis suelos.
                    Galaor llamó a Amdaís: y díxole que él le otorgasse de no se partir de la dueña:
                    y él lo otrogó/ y luego les mando desatarlas manos/ y Galaor dixo. Pues manda
                    soltar nuestros escuderos que no se partierán de nos: y assí mismo fueron
                    sueltos:y dieronles un palafrén sin silla en que fuessen. Assí fueron todo que
                    día y Galaor hablando con Mandasima: y al sol puesto llegaron al castillo que
                    llavan abies: y la señora les acogió muy bien: que mucho se amavan entranbas
                    dueñas: madasima dixo a Galaor: queréis me otorgar el pleito que avemos puesto:
                    quiero degrade dixo él: y otorgadme vos lo que me prometistes. En el bombre de
                    dios dixo la dueña entonces llamó a la señora del castillo y a dos cavallos
                    hijos suyos que allí eran con ella y díxoles quiero que seáis vostors testigos
                    de un pleito que con estos cavallos hagó: y dixo por don Galaor. Este cavallero
                    es mi preso y quiero hazer del mi amigo: y ass´ˆlo es el otro su comañero y soy
                    convenida ocn ellos en esta guisa. Que ellos se partan del rey Liusarte: y le
                    digan que por mi lo hazen: y que yo les quite la prisi´n dexando los libre: y
                    que vos y vuestros hijos seáis con ellos ante el rey Lisuarte: y veáis como lo
                    cumplen: y sino que digáis y publiquéis lo que passa: porque todos lo sepan: y
                    desto les doy plazo de diez días. Buena amiga dixo la señora del castillo: a mí
                    me plazé de hazerlo que deís tanto que ellos lo otorguen. Assí lo otrogramos no
                    s dixo don Galaor: y esta dueña cumpla lo que de su parte dize. Esso dixo ella
                    luego se hará. Assíquedaron como oís. Y aquella noche durmió don Galaor con
                    Madasima que muy hermosa y muy rica era y hia dalgo: mas no de tan buen precio
                    como devía: y ella fue mas pagada del que de ninguno otro que jamas viesse: y a
                    la mañana mand´ les dar sus cavallos y armas: y quitándolos la prisión se fue
                    camino de gatan si que assí avía nombre su castillo: y eos entraron en el camino
                    de londres onde era el rey Liusarte muy alegres en aver assí escapado de tal
                    traición/ y porque cidavan salir de su promesa mucho a su honra: y aquella noche
                    alvergaron en casa de un hermanitaño donde ovieron muy pobre cena: y otro día
                    continuaron su camino. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
