<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="">
                <head>Capítulo VI <locus from="xiii" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Cómo el Donzel del Mar se combatió con los peones del cavallero que Galpano
                        se llamava: y después con su hermanos del señor del castillo y con el mismo
                        señor. </p>
                </argument>
                <p> Pues llegando el Donzel del Mar cerca del castillo vio venir contra él una
                    donzella haziendo muy gran duelo: y con ella un escudero y un donzel que la
                    guardavan: la donzella era muy hermosa: y de hermosos cabellos: y ívalos
                    messando. El Donzel del Mar le dixo: amiga que es la causa de tan grande cuita:
                    ay señor dixo ella es tanto el mal que vos lo no puedo dezir. Dezídme lo dixo
                    él: y si con derecho vos puedo remediar hazer lo he. Señor dixo ella: yo vengo
                    con madando de mi señor a un cavallero mançebo de los buenos que agora se saben:
                    y tomáronme allí quatro peones: y llevándome al castillo fue escarnida de una
                    traidor: y sobre todo hízome jurar que no aya otro amigo en tanto que él biua.
                    El Donzel la tomó por el freno: y díxole. Venid conmigo: daros de derecho si
                    puedo: y tomándola por la rienda se fue con ella hablando: diziéndole quién era
                    el cavallero a quien el mandado llevava. Saber lo heis dixo ella: si me vengáis:
                    y dígovos que es él tal/ que avrá mucha cuita quando mi deshonrra él supiere:
                    derecho es dixo el Donzel del Mar. Malos traidores porque herzistes mal a esta
                    donzella: por quanto no ovimos miedo dixeron ellos de le vos dar derecho. Agora
                    lo veréis dixo él: y metió mano a la pesada/ y dexóse ir a ellos: y dio a uno
                    que alçava una hacha para se herir tal golpe: que el braço le cortó: y le echó
                    en tierra. Él cayó dando bozes después hirió a otro por las narizes al través
                    que le cortó hasta las orejas: quando los dos esto vieron começaron de huir
                    contra un río por una xara espessa. Él metió su espada en la vaina: y tomó la
                    donzella por el freno y dixo Vamos adelante. La donzella le dixo: aquella cerca
                    aí una puerta donde vi dos cavalleros aramados. Sea dixo él: que verlos quiero:
                    entonces dixo: donzella venid emps de mí: y no temáis. Y entrando por la puerta
                    del castillo vio un cavallero aramado ante si que cavalgava en un cavallo: y
                    salido fuera echaron tras él una puerta colgadiza. Y el cavallero le dixo con
                    gran sobervía: venid recebiréis vuestra deshonrra/ dexemos esso dixo el Donzel
                    al que saberlo puede: mas pregúntoos si sois el que hizo fuerça a esta donzella.
                    Ao dixo el cavallero: mas que lo fuesse que sería por ende: Vengarla yo dixo él
                    si pudiesse: pues ver quiero yo como os combatis: y dexóse a él ir quanto el
                    cavallo levar lo pudo: y fallesció de su golpe: y el Donzel del Mar lo hirió con
                    su lança en el esucdo tan fuerte mente que ninguna arma que traxesse le
                    aprovechó/ y passóle el hierro a las espaldas y dio con él muerto en tiera:
                    sacando la lança del se fue a otro cvallero que contra él venía diziendo: en mal
                    punto acá entrastes: y el cavallero lo hirió en el escudo que se lo passó: mas
                    detúvose el hierro en el arnés que era fuerte: mas él le hirió de guisa con su
                    lança en el yelmo y derribóselo de la cabeça: y el cavallero fue a tierra sin
                    detenencia ninguna: y como assí se vio/ començo a dar grandes bozes: y salieron
                    tres peones armados de una cámara: y díxoles matad este traidor: ellos le hic
                    ieron el cavallo de manera que le derribaron con él: mas levantándose muy sañudo
                    de su cavallo que le mataran fue ferir al cavallero con su lança en la cara: que
                    el hierro salió entre la oreja y el pescueço y cayó luego/ y tornó a los de pie
                    que le herían/ y lo avían llagado en la una espalda: donde perdía mucha sangre:
                    mas tanta era su saña que lo no sentía: y hirío con su espada aquel lo llagara
                    por la cabeça: de manera que la oreja le cortó y la faz: y quanto le alanço: y
                    la espada descedió hasta los pechos: y los otros dos fueron contra el corral:
                    diziendo a grandes bozes. Venid señor venid: que todos somos muertos. El Donzel
                    del Mar cavalgó en el cavallo del cavallero que matara: y fue en pos dellos: y
                    vio a una puerta un cavallero desarmado que le dixo/ que es esso cavallero:
                    venistes aquí a me matar mis bombres: Vine dixo él por vengar esta donzella de
                    la fuerça que aquí le hizieron: si hallaré aquel que gela hizo. La donzella
                    dixo. Señor esse es por quien yo soy escarnida. El Donzel del Mar le dixo. Ay
                    cavallero sobervió lleno de villanía agora comparéis la maldad que hezistes.
                    Armadvos luego/ si no matarvos he assí desarmado: que con los malos como vos se
                    se devía tener templança. Ay señor dixo la donzella matadle a esse traidor: y no
                    deis lugar a que mas mal haga/ ue ya todo sería a vuestro cargo. Ay mala dixo el
                    cavallo en punto malo él vos creyó. y con vos vino: y entrose en un gran
                    palacio: y dixo. Vos cavallero atendedme: y no huyáis: que en ninguna parte me
                    podréis guarecer. Yo vos digo dixo el Donel del Mar si vos yo de aquel fuyere.
                    que me no dexéis en ningun lugar de los mas guardados: y no tardó mucho que lo
                    vio venir encima de un cavallo blanco/ y él todo armado que le no fallescía
                    nada/ y venía diziendo/ ay cavallero mal andante: en mal punto vistes la
                    donzella: que aquí perderéis la cabeça. Quando el Donzel se oyó amenazar fue muy
                    sañudo: y dixo. Agora guarde cada uno la suya: el que no la amparare piérdala
                    entonces le dexaron correr al gran ir de los cavallos: y hiriéronse con sus
                    lanças en los escudos que luego fueron falsados/ y los arneses assí mismo: y los
                    fierros metidos por la carne/ y juntáronse de los cuerpos y escudos y yelmos uno
                    con otro tan bravamente: que ambos fueron a tierra. Pero tanto le vino bien al
                    Donzel que llevó las riendas en la mano: y Galpano se levantó muy maltrecho: y
                    metieron mano a sus espadas: y pusieron los escudos ante sí: y hiriéronse tan
                    bravo que espanto ponían a los que los miravan. De los escudos caían en tierra
                    muchas rajas/ y de los arneses muchas pieças/ y los yelmos eran abollados y
                    rotos: assí que la plaça donde lidiavan era tinta de sangre. Galpano que se
                    sintió de una herida que tenía en la cabeça que la sangre le caía sobre los ojos
                    se tiró a fuera por los limpiar: mas el Donzel del Mar que muy ligero andava: y
                    con gran ardimiento: díxole. Que es esso Galpano: Ao te conviene covardía: no te
                    miembras que te combates por tu cabeça: y si mal la guardares la pederás:
                    Galpano le dixo. Sufrete un poco: y folguemos: que tiempo aí para nos combatir.
                    Esso no ha menester dixo el Donzel: que yo no me combató contigo por cortesía:
                    mas por dar emienda a aquella donzella que deshonraste. Y fuelo luego ferir tan
                    bravamente por cima del yelmo que las rodillas ambas le hizo hincar: y levantóse
                    luego y començóse a defender: pero de guisa que el Donzel no le traxiesse a toda
                    su voluntad: que tanto era ya consado: que a penas la espada podía tener: y no
                    entendía sino en se cubrir de su escudo: el qual en braço le fue a todo cortado
                    que nada del no le quedó. Entonces no teniendo remedio comeonçó de huir por la
                    plaça acá y allá ante la espada del Donzel del Mar que no le dexava holgar: y
                    Galpano quiso fuir a la torre: donde avía hombres suyos: mas el Donzel del Mar
                    lo alcanço por unas grandas y tomándole por el yelmo le tiró tan rezio que le
                    fizo caer en tierra estendido: y el yelmo le quedó en las manos: y con la espada
                    le dio tal golpe en el pescueço: que la cabeça fue del cuerpo aptada: y dixo a
                    la Donzella. De hoy más podéis aver otro amigo si quisierdes/ que este a quien
                    jurastes despachado es. Merced a Dios y a vos dixo ella: que lo matastes. Él
                    quisiera subir a la torre: mas vio alçar el escalera: y cavalgó en el cavallo de
                    Galpano que muy hermoso era: y dixo. Vayamos de quí: la donzella le dixo.
                    Cavallero yo llevaré la cabeça deste que me deshonró: y darla he a quien el
                    mandado llevó de nuestra parte. No la llevéis dixo él que vos será enojo: mas
                    llevad el yelmo en lugar della. La donzella lo otrogó: y mandó a su escudero que
                    lo tomasse: y luego salieron del castillo: y hallaron la puerta abierta de los
                    que por allí avian huido. Pues estando en el camino dixo el Donzel del Mar.
                    Dezidme quién es el cavallero a quien el mandado leváis. Sabed dixo ella: que es
                    Agrajes hijo del rey de Escocia. Bendito sea dios dixo él: que yo pude tanto que
                    él no recibiesse este enojo: y dígovos donzella que es el mejor cavallero
                    mancebo que yo agora sé: y si por él tomastes deshonra él la hará bolver en
                    honrra. Y dezidle que se le encomienda un su cavallero: el qual en la guerra de
                    Guala hallará si aí él fuere. Aí señor dixo ella: pues lo amáis tanto ruégoos
                    que me otroguéis un don. Él dixo muy de grado. Dezidme vuestro nombre. Donzella
                    dixo mi nombre no queráis agora saber: y demandad otro donella ue yo cumplir
                    pueda. De otro don dixo ella ella no quiero yo. Sí dios me ayude dixo él: no
                    sois en ello cortes: en querer de ningun hombre saber nada contra su voluntad.
                    Todavía dixo ella me lo dezid si queréis ser quito. Quando él esto vio que no
                    podía al hazer dixo. A mí llaman el Donzel del Mar: y partiéndose della lo mas
                    presto que pudo entró en su camino. La Donzella fue muy gozosa en saber el
                    bombre del cavallero. El donzel del Mar iva muy llagado y salíale tanta sangre
                    que la carrera era tinta della: y el cavallo que era blanco parecía bermejo por
                    muchos lugares: y andando hasta la hora de las bíspras vio una fortaleza muy
                    hermosa: y venía contra él un cavallero desarmado: y como a él llegaó díxole.
                    Señor onde tomastes estas llagas en un castillo que acá dexo dixo el Donzel/ y
                    esse cavallo como lo ovistes: óvelo por el mío que me mataron: dixo el Donzel: y
                    el cavallero cuyo era que fue del: Ay perdió la cabeça dixo el Donzel. Entonces
                    decendió del cavallo por le besar el pie: y el Donzel lo desuvió de la
                    estribera: y el otro besóle la falda del arnés y dixo. Ay señor vos seáis muy
                    bien venido que por vos he cobrado toda mi honrra: Sefior cavallero dixo el
                    Donzel: sabéis donde me curassen destas llagas: Sí sé dixo él/ que en esta mi
                    casa vos curara una donzella mi sobrina mejor que otra que en esta tierra aya.
                    Entonces descavalgaron: y fueron entrar en la torre/ y el cavallero le dixo. Ay
                    señor que esse traídor que matastes: me ha tenido año y medio muerto: y
                    escarnido que no tomé armas: que él me hizo perder mi nombre y jurar que no me
                    llamasse sino el su vencido: y por vuestra causa soy a mi honra tornado. Allí
                    pusieron al Donzel del Mar en un rico lecho: donde fue curado de sus llagas por
                    mano de la donzella: la qual le dixo que le daría sano tanto que de caminar se
                    escusasse algunos días: y él dixo que en todo consejo siguiría.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
