<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="11">
                <head>Capítulo XI <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Amadís se dio a conocer al rey Lisuarte y a los grandes de su corte: y
                        fue de todos muy bien recebido. </p>
                </argument>
                <p> Amadís holgó aquel día con las donzellas: y otro día por la mañana armóse: y
                    cavalgando en su cavallo solamente llevando songio las donzellas se fue a la
                    villa: y el rey estava en su palacio y Amadís se fue a la posada de la dueña/ y
                    como lo vio hincó los inojos y dixo. Señor cuanto yo he vos me lo distes: él le
                    dixo. Dueña vamos ante el rey: y dando os por quita padre yo volver donde tengo
                    de ir. Entonces se quitó yel yelmo: y tomó la dueña y las donzellas y fuesse al
                    palacio: y por do iba dezián: este es el cavallo que venció a Dardan. El rey que
                    lo oyó salió a él: y cuando lo vio fue conra él y díxole. Amigo seáis bien
                    venido que mucho avéis sido desseado. Amadís fincó los inojos y díxole. Señor
                    dios os de alegría. El rey lo tomó por la mano y dixo. Si me ayudé dios sois
                    buen cavallo: y Amadís se lo tuvo en merced y dixo. Es la dueña quita: si dixo
                    él. Señor dixo Amadís creed que la dueña nunca supo quien la batalla hizo sino
                    agora. Mucho se maravilla todos de la gran hermosura de Amadís: y como siendo
                    tan moço pudo vencer a Dardan: que tan esforçado era: que en toda la gran
                    bretaña le temían. Amadís dixo al rey. Señor pues vuestra voluntad es satisfecha
                    y la dueña quita a dios quedéis encomendado: y vos sois el rey a quien yo ante
                    serviría. Aí amigo dixo el rey/ esta ida no haréis vos tan presto: sino me
                    quisierdes hazer gran pesar dixo él. Dios me guarde desso: antes tengo en
                    coraçón de os ervir si yo fuesse tal que lo mereciesse. Pues assí es dixo el rey
                    ruegoos mucho que quedéis oí aquí: él lo otorgó sin mostrar que le plazía: el
                    rey lo tomó por la mano y llevólo a una cámara donde le hizo desarmar: y donde
                    todos los otros cavallos que allí de gran cuenta veníanse desarmavan: que este
                    era el rey que mas los honrava y mas dellos tenía en su casa: y hizole dar un
                    manto que cubriesse: y llamando al rey Arban de norgales: y al conde de
                    Golcestre díxoles. Cavallos hazed compaña a este cavallero que bien paresce de
                    compaña de hombres buenos: y él se fue a la reina y díxole que tenía en su casa
                    al buen cavallo que la batalla venciera. Señor dixo la reina ucho me plaze: y
                    sabéis como ha nombre: no dixo el rey que por el prometiemiento que hize no lo
                    he osado poreguntar: porventura dixo ella si será el hijo del rey Perión de
                    Gaula: no se dixo el rey: aquel escudero dixo la reina que con Mabilia está
                    hablando anda en busca del: y hize que ha hallado nuevas que venía a esta
                    tierra: el rey le mandó llamar y díxole. Venid empos de mí: y sabré si conoscéis
                    un cavallo que en mi palacio está. Gandalín se fue con el rey: y como él sabía
                    lo que avía de hazer/ tanto que vio a Amadís sinco los inojos ante él y dixo. Aí
                    señor Amadís mucho ha que os demandó. Amigo Gandalín dixo él: tu seas bien
                    venido: y que nuevas aí del rey de Escocia. Señor dixo él: muy buenas y de todos
                    vuestros amigos: el rey lo abraçó y dixo. Agora mi señor no es menester de os
                    encubrir que vos sois aquel Amadís hijo del rey Perión de Gaula: y la vuestra
                    conocenia y suya fue cuando matastes en batalla aquel preciado rey Abies de
                    Irlandia: por donde lerestituistes en su reino que ya casi perdido tenía.
                    Entonces se llegaron todos por lo ver mas que antes: que ya del sabían aver
                    hecho tales cosas en armas: que les otro ninguno podía hazer. Assí passaron
                    aquel día haziendo le todos mucha hora: y la noche venida lo llevó consigo a su
                    posada el rey Abran de norgales por consejo del rey: y díxole que trabajasse
                    mucho como le hiziesse quedar en su casa. Aquella noche alvergó Amadís con el
                    rey Arban de Norgales muy servido y a su plazer. El rey Lisuarte habló con la
                    reina diziéndole: como no podía deterna a Amadís: y que él avía mucho a voluntad
                    que bombre en el mundo tan señalado quedasse en su casa: que con les tales eran
                    los principes muy honrados y temidos: y que no sabía que manera para ello
                    tuviesse. Señor dixo la reina mal contado sería a tan grande bombre como vos:
                    que viniendo tal cavallero a vuestra casa della se partiesse sin le otorgar
                    cuanto él demandasse. Ao me damanda nada dixo el rey que todo selo otorgaría.
                    Pues yo os diré lo que será: rogadselo o alguno de vuestra parte: y asi lo no
                    hiziere dezidle que me venga ver ante que se parta: y rogarle he con mi hija
                    Oriana con su prima Mabilia que mucho lo conocen desde la razón que era donzel y
                    las servía: y dezirle he que todos los otros cavalleros son vuestros: y queremos
                    que él sea de nosotras para lo que ovieremos menester. Mucho bien lo dezis dixo
                    él: y por esse camino sin duda quedara: y si lo no hiziesse con razón podríamos
                    dezir ser mas cortó de cirança que largo de esfuerço y el rey Arban de norgales
                    habló aquella noche Amadís: pero no pudo del alcançar ninguna esperança que
                    quedaría: y otro día se fueron ambos a oir misma con el rey: y desque feu dicha
                    Amadís se llegó a despedir del rey: y el rey le dixo. Cierto amigo mucho me pesa
                    de vuestra ida y por la promessa que vos hize no oso demandaros nada que no se
                    si os pesaría: pero la reina hagana que la veáis ante que os váis: esso haré yo
                    muy degrado dixo él. Entonces le tomó por la mano y fuesse donde la reina estava
                    y díxole. Ved aquí el hijo del rey Perión de Gaula. Si me salve dios señor dixo
                    ella yo he mucho plazer el sea muy bien venido Amadís le quiso besar las manos:
                    mas ella lo hizo sentar cabe si: y el rey se tornó a sus cavallerso que muchos
                    en el paltín dexava. La reina habló con amadís en muchas cosasL y respondía muy
                    hagazmente: y las dueñas y donzellas eran muy maravilladas en ver la gran
                    hermosura: y él no podía alçar los oos que no catasse a su señora Oriana: y
                    mabilia le vino abraçar como sino lo oveira visto. La riena dixo a su hija.
                    Recebid vos este cavallero que vos también sirvió cuando era donzel: y servirá
                    agora cuando cavallero si le no falta mesura: y ayudadme a rogar todas lo que yo
                    le pediré: entonces le dixo. Cavallero el rey mi señor quisiera mucho que
                    quedarades con él y no lo ha podido alançar: a hora quiero ver que tanta mas
                    parte tiene las mujeres en los cavallos que los hombres: y ruego vos yo que
                    seáis mi cavallero y de mi hija y de todas estas que aquí véis en esto haréis
                    mesura: y quitar no héis de afrenta con el rey en le demandar para nuestras
                    cosas ningun cavallero: que teniendo a vos todos los suyos escusar podremos/ y
                    llegaron todas a selo rogar: y Oriana le hizo seña con el rostro que lo
                    otorgasse: la reina le sixo: pues cavallero que haréis en esto de nuestro ruego:
                    señora dixo él quien haría al sino vuestro mandado que sois la mejor reina del
                    mundo: de mas destas señoras todas: y señora quedo por vuestro ruego: y de
                    vuestra hija: y después de todas las otras mas digo vos que no serré de otro
                    sino vuestro e si al rey en algo sirviere será como vuestro: y no como suyo.
                    Assí vos recebimos yo y todas las otras dixo la reina. Luego lo embió dezir al
                    rey el cual fue muy alegre: y embió dezir al rey Arban de Aorgales que se lo
                    traxesse y al si lo hizo: y venido ante el abraçándolo con gran amor le dixo:
                    amigo agora soy muy alegre en aver acabado esto que tanto desseava y cierto yo
                    tengo gana que de mi recibáis mercedes. Amadís se lo tuvo en merced señalada.
                    Desta manera que oís quedo Amadís en la casa del rey Lisuarte por mandado de su
                    señora. Aquí el auctor dexa de contar desto y torna la historia a hablar de don
                    Galaor. Partido don Galaor de la compaña del duque de Brisoia donde le hiziera
                    tanto enojo el Enano/ fuesse por aquella foresta que llamavan arnida y anduvo
                    hasta cerca hora de hisperas sin saber donde fuesse ni hallar pobaldo alugno/ y
                    aquella hora el alaçano un gentil escudero que iva encima de un muy Galán rocín:
                    y el cavallero Calaor que una muy grande y terrible llaga lleava la cual una de
                    los tres cavalleros que el enano a la braca taxó lo hiziera/ y cumpliendo su
                    voluntado con la donzella se le avía mucho empeorado: diole: buen escudero
                    sabriades me dezir donde podría ser curado de una herida: un lugar se yo dixo el
                    escudero mas allí no osan ir tales como vos: y si van salen encarnidos. Dexemos
                    esso dixo él: auría allí quien de la llaga me curasse: Antes creo dixo él que
                    hallaréis quien otras os haga: mostrad me donde es dixo Galaor: y veré de que me
                    queréis espantar. Esso no haré yo sino quisiere dixo él. O tu lo mostraras dixo
                    Galaor: o yo te saré que l muestres: que eres tan villano que cosa que en ti se
                    haga la cereces con razón. Ao podéis vos hazer cosa dixo él por donde a tan mal
                    cavallero y tan sin virtud yo haga plazer. Galaor metió mano a su espada por le
                    poner miedo y dixo: o tu me guiaras: o dezaras aquí la cabeça yo vos guiaré dixo
                    el escudero donde vuestra lo cura sea castigada: y yo vengado de lo que me
                    hazéis. Entonces fue por el camino: y Galaor empos del fuera del camino: y
                    andando cuanto una lengua llegaron a una hermosa fortaleza: que era en un valle
                    cubierta de árboles: véis aquel dixo el escudero el lugar que os dixe: dexáme
                    ir: vete dixo él que poco me pagó de tu compañía: menos os pagaréis della dixo
                    él antes de mucho: Galaor se fue contra la fortalez: y vio que era nuevemente
                    hecha: y llegando a la puerta vio un cavallero bien armado en su cavallo: y con
                    el cinco peones assí mismo armados: y dixeron contra Galaor. Sois vos él que
                    traxó nuestro escudero puesto: no se dixo él quien es vuestro escudero: mas yo
                    hize venir aquí uno lo peor y de peor talante que nunca en hombre vi: bien puede
                    ser esso dixo el cavallero mas vos que demandáis a que: señor dixo Galaor andó
                    mal llagado de una herida y querría que me curassen della: pues entrad dixo el
                    cavallero: Galaor fue adelante/ y los peones le acometieron por un cabo: y el
                    cavallor por el otro y fue para el un villano: y Galaor sacándole de las manos
                    una hacha tornó cavallero: y diole con ella tan gran golpe: que no ovo de
                    menester maestro/ y dio por lo peones de tal guisa/ y mató los tres dellos: y
                    los dos syueron al satillo: y Galaor empos dellos: y su escudero le dixo tomad
                    señor vuestras armas: que muy gran buelta oigo en el castillo/ él assí lo hizo/
                    y el escudero tomó un escudo de los muertos y una hacha: y dixo. Señor contra
                    los villanos ayudar vos he por en cavallo no porne mano: que podería para
                    siempre de no ser cavallo: Galaor le dixo. Si yo hallo el buen cavallo que busco
                    puesto te haré cavallero: y luego fueron adelante: y vieron venir dos cavalleros
                    diez peones: y tornaron a los dos que huían: y el escudero que allí a Galaor
                    guiara estava a una ventana dando bozes diziendo: mataldo: mataldo: mas gurada
                    el cavallo: y será para mi. Galaor cuando esto oyó crecido de gran enojo se dexo
                    correr contra ellos y ellos a él: y quebraron sus lanças: pero al que Galaor
                    entoncró no ovo de menester tomar armas: y tornó contra el otro la espada en la
                    mano con gran ardimento: y del pimero golpe que lo diole derribó del cavallo y
                    tornó muy presto contra los peones/ y vio como el escudero avía muerto dos
                    dellos/ y él le dixo mueran todos que traidores son y assí lo hizieron/ que
                    ninguno escapó. Cuando esto vio el escudero que a la ventana estava mirando fue
                    sobir a gran priessa contra una torre por una escalera diziendo a bozes: señor
                    armad vos sino muerto sois. Galaor fue para la torre y ante que llegasse vio
                    venir un cavalero todo armado/ y al pie de la torre le tenían un cavallo: y
                    quería cavalgar. Galaor que del suyo decendeira porque no pudo entrar un portal
                    llegó a él y travando de la rienda dixo: cavallero no cavalguéis que no soy de
                    vos assegurado. El cavallo volvió a él el rostro: y dixo. VOs sois él que ha
                    muerto mis cormanos y la gente deste mi castillo: no se por quien dezís dixo
                    Galaor: mas digo os que aquí he hallado la peor gente y mas falsa que nunca vi:
                    por buena se dixo el cavallero: él que vos matastes mejor es que vos y vos lo
                    compraréis caramente/ entonces se dexaron ir el uno al otro assí a pie como
                    estavan y ovieron su batalla muy cruda que mucho era buen cavallero el del
                    castillo: y no avía hombre que la viesse que no se maravillasse: y assí
                    anduvieron heri´dose una gran pieça. Mas el cavallero no podiendo ya sufrir los
                    grandes y duros golpes de Galaor començó a huir: y el empos del: y assí fue so
                    un por tal pensando saltar de una siniestra a un andamió: y con él pesó de las
                    armas no pudo saltar a donde quería y ovo de caer ayuso en unas piedras y tan
                    alto era que se hizo pedaços: Y Galaor que assí lo vio caer tornóse maldiziendo
                    el castillo/ y moradores: assí estando oyó bozes en una cámara que dezían. Señor
                    por merced no me dexéis aquí. Galaor llegó a la puerta y dixo. PUes abrid: y
                    dixo. Señor no puedo que soy presa en una cadena. Galaor dio del pie a la
                    puerta/ y derribándola entró dentro y halló una hermosa dueña que tenía a la
                    garganta una cadena gruessa/ y díxole ella: señor que es del señor del castllo y
                    de la otra gente: él dixo. Todos son muertos y que él viniera allí a huscar
                    quien de una llaga lo enrasse/ yo vos curaré dixo ella/ y sacadme deste
                    cativerió. Galaor quebró el candado y sacó dueña del la cámara. Pero antes ella
                    tomó de una arqueta dos buxetas que allí el señor del castillo tenían: con otras
                    cosas para aquel menester y fueronse a la puerta del castillo: allí halló Galaor
                    el primero con que justara que aún estava bullendo. y traxó su cavallo por cima
                    del una pieça/ y salieron fuera del castillo: Galaor cató la dueña y vio que era
                    a maravilla hermosa: y díxole. Señora yo os delibre de prisión: a so yo en ella
                    caido si me vos no acoréis. Acoreré dixo ella en todo lo que mandardes: que si
                    de otra guisa lo hziesse de mal conocimiento sería: segun la gran tribulación
                    donde me sacastes: con estas tales razónes amorosas y de buen talante y con las
                    mañas de don Galaor y con las de la dueña que por ventura a ellas conformes eran
                    pusieron en obra quello que no sin gran empacho deve ser escrito puesto
                    finalmente aquella noche alvergaron en la foresta con unos caçadores en sus
                    tenejones: y allí le curo la dueña de la herida y del buen desseo que le avía
                    mostrado: y contávale como siendo ella sija de telois el flamenço a quein
                    entonces avía dado el rey Lisuarte el condado de Clara: y de una dueña por amiga
                    avía tenido: y estando aí dixo ella con mi madre en un moesterio que es cerca de
                    aquí aquel sobervioso cavallero que matastes me demandó en casamiento: y porque
                    mi madre lo despreció: aguardo un día que yo holgava con toras donzellas: y
                    tomóme y llevóme en aquel castillo:y poniéndome en aquella muy aspera prisión me
                    dixo: vos me desfechastes de marido en que mi fama y honra fue de vos muy
                    monoscabada: y digo vos que de aquí saldréis hasta que vuestra madre y vos y
                    vuestro parientes me ruegen que vos tome por mujer/ y yo que mas qu otra cosa
                    del mundo lo desamava tomé por mejor remedo consiando en la merced de dios de
                    estar allí en aquella pena alugn tiempo/ que para simpre la tener siendo con el
                    casada. Pues señora dixo Galaor/ que haré de vos que yo ando mucho camino: y en
                    cosa que vos sería enojo aguardarme: que me llevéis dixo ella al monesterio
                    donde es mi madre: pues guiad dixo Galaor y yo os seguiré. Entonces entraron en
                    el camino y llegaron al monesterio ante aquel opuesto fuesse: donde assí la
                    donzella como Galaor fueron con mucho plazer rescebidos/ y muy mejor desque la
                    donzella les contó las estrañas cosas que en armas avía hecho. Assí reposó
                    Galaor a ruego de quellas señoras. El auctor aquí dexa de contar desto y torna a
                    hablar de Agrajes de lo que le sucedió después que vino de la guerra de
                    Gaula.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
